ہم	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
اور	O
اس	O
کے	O
اثاث	O
کی	O
حفاظت	O
کر	O
ہیں۔	O

،	O
البتہ	O
پہلی	O
اننگز	O
کے	O
بعد	O
زیادہ	O
تر	O
پیغامات	O
میں	O
صارفین	O
پاکستان	B-LOC
بولرز	O
کی	O
تعریف	O
کر	O
ہوئے	O
نظر	O
آ	O
رہے	O
ہیں۔	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
اس	O
سپر	O
فور	O
مرحل	O
میں	O
اس	O
وقت	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
دون	O
کے	O
ہی	O
دو	O
دو	O
پوائنٹس	O
ہیں	O
جبکہ	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
سری	B-LOC
لنکا	I-LOC
کے	O
لیے	O
یہ	O
میچ	O
اہم	O
تھا	O
کیونکہ	O
دون	O
ٹیم	O
کو	O
سپر	O
فور	O
مرحل	O
کے	O
اپنے	O
پہلے	O
پہلے	O
میچ	O
میں	O
شکست	O
کا	O
سامن	O
کرنا	O
پڑا	O
تھا۔	O

ٹیم	O
ایشی	O
کپ	O
ں	O
یا	O
ورلڈ	O
کپ	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
کر	O
رہی	O
ہیں۔	O

دیگر	O
پاکستان	B-LOC
بلے	O
باز	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
اپنے	O
قدم	O
اس	O
طرح	O
سے	O
نہ	O
ہلا	O
پائے	O
جیسے	O
سعود	O
شکیل	O
پے	O
در	O
پے	O
ان	O
کے	O
ڈسپلن	O
کو	O
زک	O
پہنچا	O
آ	O
رہے	O
تھے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
کا	O
ہنگام	O
اجلاس	O
بلان	O
کا	O
مطالبہ	O
کرنا	O
چاہیے۔	O

اونگس	O
پھر	O
حقیق	O
زند	O
میں	O
بھی	O
سن	O
کی	O
دوست	O
بن	O
جا	O
ہیں	O
اور	O
فرضی	O
نام	O
ارتھ	O
سے	O
بھی	O
ان	O
لائن	O
ان	O
سے	O
بات	O
چیت	O
جاری	O
رکھ	O
ہیں۔	O

ان	O
کا	O
مزید	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
نسب	O
نیا	O
رجحان	O
ہے،	O
لیکن	O
یہ	O
خوش	O
آئند	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
یہ	O
تبدیل	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں۔	O

مجھے	O
بے	O
حد	O
آزاد	O
کا	O
احساس	O
ہوا۔	O

انھ	O
نے	O
بتای	O
کہ	O
نئے	O
نظام	O
کے	O
مطابق	O
بجلی	O
کی	O
کمپن	O
سولر	O
صارفین	O
سے	O
اضاف	O
بجلی	O
قومی	O
اوسط	O
قیمت	O
پر	O
خرید	O
گی،	O
جو	O
اس	O
وقت	O
تقریب	O
<NUM>	O
روپے	O
فی	O
یونٹ	O
ہے۔	O

بالآخر	O
رچرڈز	O
نان	O
سٹرائیکرز	O
اینڈ	O
پر	O
جانے	O
میں	O
کامیاب	O
ہوگئ	O
اور	O
اس	O
دوران	O
نہ	O
صرف	O
انھ	O
نے	O
سپینسر	O
کو	O
تالی	O
ماری	O
بلکہ	O
ان	O
کے	O
سر	O
تھپک	O
بھی	O
دی۔	O

،	O
پہلا	O
میچ	O
موجودہ	O
چیمپیئن	O
کولکتہ	B-LOC
نائٹ	O
رائیڈرز	O
کے	O
کے	O
آر	O
اور	O
رائل	O
چیلنجرز	O
بنگلور	B-LOC
آر	O
سی	O
بی	O
کے	O
کولکتہ	B-LOC
کے	O
تاریخ	O
میدان	O
ایڈن	O
گارڈنز	O
پر	O
شام	O
ساڑھ	O
سات	O
بجے	O
سے	O
شروع	O
ہوگا۔	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
مجھے	O
احساس	O
ہوا	O
کہ	O
ہم	O
دراصل	O
بہت	O
کم	O
معلوم	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
برا	O
کی	O
ضرورت	O
کی	O
ہے،	O
اس	O
کے	O
فوائد	O
کیا	O
ہیں	O
اور	O
یہ	O
کس	O
طرح	O
کام	O
کرنی	O
چاہیے۔	O

لیکن	O
اس	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
نہ	O
کہ	O
ہم	O
سلام	O
کے	O
حوال	O
سے	O
پریشان	O
ہونا	O
چاہیے،	O
اب	O
سیلیگڑ	O
سے	O
لے	O
کر	O
میزورم	O
اور	O
آسام	O
تک	O
ہم	O
نے	O
ایک	O
نیا	O
فضائیہ	O
کا	O
اڈہ	O
قائم	O
کر	O
لیا	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
سری	B-LOC
لنکا	I-LOC
کی	O
بیٹنگ	O
لائن	O
کے	O
ستون	O
کو	O
نقصان	O
پہنچایا۔	O

،	O
کھلاڑ	O
گیند	O
کے	O
ایک	O
حصے	O
کو	O
چمکان	O
کے	O
لیے	O
تھوک	O
اور	O
پسین	O
کا	O
استعمال	O
کر	O
ہیں	O
تاکہ	O
گیند	O
ہوا	O
میں	O
سوئنگ	O
کر	O
سکے۔	O

،	O
ذوالفقار	O
شادہ	O
نامی	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
اب	O
ملک	O
کی	O
سياست	O
میں	O
نئے	O
متعارف	O
کیے	O
گئے	O
نفرت	O
کے	O
انداز	O
نے	O
نوجوان	O
کے	O
ذہن	O
اتنے	O
آلودہ	O
کردی	O
ہیں	O
کہ	O
کھیل	O
بھی	O
متاثر	O
ہو	O
گئے	O
ہیں۔	O

یہ	O
نام	O
یاد	O
رکھنا۔	O

فوجا	O
سنگھ	O
<NUM>	O
سے	O
مشرق	O
لندن	B-LOC
کے	O
علاق	O
الفورڈ	O
میں	O
مقیم	O
تھے	O
اور	O
ان	O
کے	O
کلب	O
اور	O
خیرا	O
ادار	O
سکھس	O
ان	O
دی	O
سٹی	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
آنے	O
والے	O
دن	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
تقریبات	O
ان	O
کی	O
زند	O
اور	O
کامیاب	O
کے	O
جشن	O
کے	O
طور	O
پر	O
منائ	O
جائ	O
گی۔	O

لیکن	O
انڈیا	B-LOC
یقین	O
طور	O
پر	O
اس	O
بات	O
پر	O
گہری	O
نظر	O
رکھے	O
گا	O
کہ	O
نئی	O
بنگلہ	O
دیشی	O
حکومت	O
اس	O
معامل	O
پر	O
کیا	O
موقف	O
اختیار	O
کر	O
ہے۔	O

ٹیسٹ	O
کرکٹ	O
میں	O
گیند	O
کو	O
طویل	O
عرصے	O
تک	O
استعمال	O
کیا	O
جا	O
ہے۔	O

میچ	O
کے	O
بعد	O
اپنی	O
اننگز	O
کے	O
بارے	O
میں	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
عباس	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ،	O
یہ	O
بہت	O
خاص	O
تھا،	O
میں	O
ابھی	O
اپنے	O
جذبات	O
لفظ	O
میں	O
بیان	O
نہ	O
کر	O
سکتا۔	O

رواں	O
برس	O
جون	O
میں	O
پنجاب	B-LOC
سے	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
انھ	O
نے	O
بتای	O
کہ	O
اپنے	O
بچپن	O
اور	O
لڑکپن	O
میں	O
انھ	O
گاؤں	O
کے	O
لوگ	O
ان	O
کی	O
کمزور	O
ٹانگ	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
تنگ	O
کر	O
تھے	O
اور	O
وہ	O
پانچ	O
سال	O
کی	O
عمر	O
تک	O
ٹھیک	O
سے	O
چل	O
بھی	O
نہ	O
سک	O
تھے۔	O

بولر	O
اس	O
کی	O
مدد	O
سے	O
ریورس	O
سوئنگ	O
بھی	O
کر	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
گیند	O
توقع	O
کے	O
برخلاف	O
مختلف	O
سمت	O
میں	O
گھوم	O
ہے۔	O

اگر	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
کی	O
بات	O
کر	O
تو	O
محمد	B-PER
رضوان	I-PER
نے	O
اب	O
تک	O
<NUM>	O
میچز	O
کھیل	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
انھ	O
نے	O
<NUM>	O
رنز	O
بنائ	O
ہیں	O
اور	O
<NUM>	O
رنز	O
ناٹ	O
آؤٹ	O
ان	O
کا	O
بہترین	O
سکو	O
رہا	O
ہے۔	O

جہاں	O
انڈیا،	B-LOC
آسٹریلیا	O
اور	O
انگلینڈ	O
سال	O
میں	O
درجن	O
بھر	O
میچز	O
کھیل	O
جا	O
ہیں،	O
وہ	O
جنوب	O
افریقہ	O
بمشکل	O
دو	O
سال	O
میں	O
اس	O
ہندس	O
تک	O
پہنچ	O
پا	O
ہے۔	O

اب	O
تک	O
آئی	O
پی	O
ایل	O
کے	O
<NUM>	O
سیزن	O
ہو	O
چکے	O
ہیں	O
اور	O
اس	O
دوران	O
ٹیم	O
نے	O
<NUM>	O
بار	O
<NUM>	O
کا	O
سکور	O
عبور	O
کیا۔	O

محمد	B-PER
عامر	I-PER
نے	O
<NUM>	O
ٹیسٹ	O
میچز	O
کے	O
علاوہ	O
<NUM>	O
ون	O
ڈے	O
انٹرنیشنلز	O
اور	O
<NUM>	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
میچز	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
نمائند	O
کی۔	O

خالد	O
محمود	O
کے	O
بقول	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
چاہی	O
کہ	O
وہ	O
آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
کے	O
دیگر	O
ارکان	O
کو	O
یہ	O
باور	O
کرائ	O
کے	O
انڈیا	B-LOC
ہر	O
مرتبہ	O
کھیل	O
میں	O
سیاست	O
لے	O
کر	O
آتا	O
ہے	O
اور	O
یہ	O
سلسلہ	O
رکنا	O
چاہیے۔	O

ایک	O
سو	O
دس	O
کے	O
سٹرائیک	O
ریٹ	O
سے	O
انھ	O
نے	O
دو	O
سو	O
بیالیس	O
رنز	O
سکور	O
کیے	O
تھے۔	O

سمر	O
پٹنائک	O
بھی	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
عوام	O
لیگ	O
کے	O
بعد	O
کی	O
سیاس	O
حقیقت	O
کے	O
لیے	O
بڑی	O
حد	O
تک	O
خود	O
کو	O
تیار	O
کر	O
لیا	O
ہے۔	O

لاریب	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
سری	O
لنکن	O
کرکٹ	O
بورڈ	O
کا	O
دورہ	O
پاکستان	B-LOC
جاری	O
رکھن	O
کا	O
فیصلہ،	O
صرف	O
کرکٹ	O
فیصلہ	O
نہ	O
بلکہ	O
دو	O
قوم	O
کے	O
درمیان	O
دوس	O
اور	O
اعتماد	O
کا	O
خوبصورت	O
استعارہ	O
ہے۔	O

عروج	O
جاوید	O
نامی	O
صارف	O
پوچھ	O
ہیں	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
ٹیم	O
کی	O
کیچ	O
چھوڑن	O
کی	O
بیمار	O
کب	O
ختم	O
ہو	O
گی؟	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
یہ	O
تنازع	O
پیدا	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
کرک	O
انفو	O
نے	O
اپنے	O
پیج	O
کو	O
اپڈیٹ	O
کر	O
ہوئے	O
وہاں	O
نتالیہ	O
کی	O
جائے	O
پیدائش	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
زیر	O
انتظام	O
کشمیر	O
کر	O
دی	O
ہے۔	O

فوجا	O
سنگھ	O
کی	O
ہلاکت	O
کا	O
واقعہ	O
پیر	O
کے	O
روز	O
اس	O
وقت	O
پیش	O
آیا	O
جب	O
وہ	O
جالندھر	O
کے	O
قریب	O
اپنے	O
آبائ	O
گاؤں	O
بیاس	O
پنڈ	O
میں	O
چہل	O
قدمی	O
کر	O
رہے	O
تھے۔	O

ایکس	O
پر	O
ایک	O
صارف	O
عثمان	O
خان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
عباس	O
نے	O
کھیل	O
کے	O
آخری	O
اوورز	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
چوٹی	O
بالرز	O
کے	O
خلاف	O
ایک	O
دلیرانہ	O
اننگ	O
کھیل	O
ہوئے	O
نیوز	O
لینڈ	O
کا	O
سکور	O
<NUM>	O
رنز	O
تک	O
پہنچ	O
دیا۔	O

جب	O
گیند	O
کچھ	O
خاص	O
نہ	O
کر	O
رہی	O
ہو	O
تو	O
تھوک	O
لگان	O
سے	O
ریورس	O
سوئنگ	O
ہونے	O
کے	O
امکانات	O
تھوڑ	O
بڑھ	O
جا	O
ہیں۔	O

ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
اس	O
بات	O
کا	O
اظہار	O
ایک	O
لمبے	O
عرصہ	O
سے	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
تھا	O
کہ	O
محمد	B-PER
رضوان	I-PER
ایک	O
اچھے	O
کپتان	O
ثابت	O
ہو	O
سک	O
ہیں،	O
انھ	O
اس	O
بات	O
کا	O
بہتر	O
اندازہ	O
ہے	O
کہ	O
فاسٹ	O
بالرز	O
کو	O
کب	O
اور	O
کیسے	O
استعمال	O
کرنا	O
ہے،	O
ایک	O
طویل	O
انتظار	O
کے	O
بعد	O
اب	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
ایک	O
درست	O
راس	O
پر	O
ہے۔	O

دہلی	B-LOC
کی	O
اصل	O
خواہش	O
اب	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
انتخابات	O
کے	O
بعد	O
بننے	O
والی	O
حکومت	O
سے	O
یقین	O
دہان	O
حاصل	O
ہو،	O
نہ	O
کہ	O
عبور	O
حکومت	O
کی	O
طرح	O
غیر	O
یقین	O
کی	O
کیفیت	O
برقرار	O
رہے	O
اور	O
معاملات	O
آگے	O
بڑھیں۔	O

ہوم	O
کنڈیشنز	O
بھانپن	O
میں	O
میزبان	O
ٹیم	O
خود	O
ہی	O
ایسے	O
مات	O
کھا	O
جائے	O
گی،	O
اس	O
پہلی	O
شہ	O
سرخی	O
سے	O
بھی	O
بڑی	O
خبر	O
ہے	O
جو	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
<NUM>	O
برس	O
میں	O
پہلی	O
بار	O
سپیشلسٹ	O
سپنر	O
کے	O
بغیر	O
کھیل	O
کر	O
بنائی۔	O

انھ	O
نے	O
پھر	O
اپنے	O
دوسر	O
اوور	O
کی	O
دوسر	O
گیند	O
پر	O
دوسر	O
اوپنر	O
پتھن	O
نسنک	O
کو	O
بھی	O
پویلین	O
کی	O
راہ	O
دکھائی۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
کا	O
حالیہ	O
تبصر	O
اور	O
سروگیٹ	O
اشتہارات	O
سے	O
متعلق	O
انٹرویوز	O
میں	O
کھلاڑیوں،	O
کرکٹ	O
بورڈ	O
کے	O
ارکان	O
یا	O
دیگر	O
سٹیک	O
ہولڈرز	O
پر	O
الزام	O
عائد	O
کرنے	O
کا	O
کوئی	O
ارادہ	O
نہ	O
تھا۔	O

انڈین	O
وزیر	O
اعظم	O
نریندر	O
مودی	O
نے	O
انھ	O
ناقابل	O
یقین	O
عزم	O
والا	O
غیرمعمول	O
ایتھلیٹ	O
قرار	O
دیا۔	O

مقام	O
پولیس	O
کے	O
افسر	O
ہروندر	O
سنگھ	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
واقع	O
کے	O
ذمہ	O
دار	O
کی	O
تلاش	O
جاری	O
ہے	O
اور	O
ملزم	O
کو	O
جلد	O
ہی	O
پکڑ	O
لیا	O
جائے	O
گا۔	O

،	O
دنیا	O
کے	O
معمر	O
ترین	O
میراتھن	O
رنر	O
سمجھ	O
جانے	O
والے	O
انڈین	O
نژاد	O
برطانو	O
فوجا	O
سنگھ	O
کی	O
گاڑی	O
کی	O
ٹکر	O
سے	O
ہلاکت	O
کے	O
معامل	O
میں	O
انڈین	O
پولیس	O
نے	O
ایک	O
<NUM>	O
سالہ	O
شخص	O
کو	O
حراست	O
میں	O
لے	O
لیا	O
ہے۔	O

،	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
اس	O
کے	O
ہوم	O
گراؤنڈ	O
پر	O
شکست	O
دینے	O
پر	O
جہاں	O
جنوب	O
افریقن	O
پلیئرز	O
تعریف	O
سمیٹ	O
رہے	O
ہیں	O
تو	O
وہ	O
پروٹیز	O
کپتان	O
ٹمبا	O
باووم	O
کو	O
بھی	O
داد	O
دی	O
جا	O
رہی	O
ہے۔	O

<NUM>	O
سالہ	O
فوجا	O
سنگھ	O
پیر	O
کو	O
ریاست	O
پنجاب	B-LOC
میں	O
واقع	O
اپنے	O
آبائ	O
گاؤں	O
میں	O
سڑک	O
پار	O
کر	O
رہے	O
تھے	O
جب	O
ایک	O
گاڑی	O
نے	O
انھ	O
ٹکر	O
ماری۔	O

اگرچہ	O
اس	O
معامل	O
پر	O
ثنا	O
میر	O
نے	O
اپنا	O
وضاح	O
بیان	O
بھی	O
جاری	O
کیا	O
ہے	O
تاہم	O
انڈین	O
صارفین	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ان	O
پر	O
تنقید	O
کا	O
سلسلہ	O
تھم	O
نہ	O
پا	O
رہا۔	O

وہ	O
مزید	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
آج	O
بھی	O
کمر	O
درد	O
انھ	O
اس	O
انداز	O
سے	O
چلنے	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ہو	O
ہے	O
جو	O
انھ	O
نے	O
اپنے	O
جسم	O
کو	O
چھپان	O
کے	O
لیے	O
اپناا	O
تھا۔	O

کسی	O
پڑوس	O
ملک	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
انتخابات	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
یہ	O
دلچسپ	O
شاذ	O
و	O
نادر	O
ہی	O
دیکھن	O
کو	O
مل	O
ہے۔	O

ہم	O
یہ	O
نہ	O
کہہ	O
سک	O
کہ	O
پہلے	O
رابطہ	O
نہ	O
تھا،	O
لیکن	O
موجودہ	O
رابطہ	O
زیادہ	O
کھلا	O
تھا	O
اور	O
بڑی	O
بات	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
انتخابات	O
سے	O
بالکل	O
پہلے	O
ہوا	O
ہے۔	O

سنیکو	O
ٹیکنالوج	O
پر	O
واضح	O
آواز	O
کی	O
لہر	O
نظر	O
آنے	O
کے	O
باوجود	O
ٹی	O
وی	O
امپائر	O
کرس	O
گافن	O
نے	O
ریویو	O
مسترد	O
کر	O
دیا	O
کیونکہ	O
آواز	O
گیند	O
کے	O
بیٹ	O
سے	O
دور	O
گزر	O
وقت	O
آئی	O
تھی۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
بابر	B-PER
اعظم	I-PER
کے	O
بعد	O
وکٹ	O
کے	O
گرنے	O
کا	O
سلسلہ	O
وقفے	O
وقفے	O
سے	O
جاری	O
رہا	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
آخری	O
چھ	O
وکٹ	O
محض	O
<NUM>	O
رنز	O
کے	O
اضاف	O
کے	O
عوض	O
گریں۔	O

میچ	O
میں	O
بہترین	O
کارکرد	O
کے	O
لیے	O
اعجاز	O
پٹیل	O
کو	O
ان	O
کے	O
<NUM>	O
وکٹ	O
کے	O
لیے	O
مین	O
آف	O
ٹی	O
میچ	O
قرار	O
دیا	O
گیا	O
جبکہ	O
ول	O
ینگ	O
کو	O
مین	O
آف	O
دی	O
سیریز	O
کا	O
انعام	O
ملا۔	O

ماہرین	O
نے	O
یہ	O
نتیجہ	O
اخذ	O
کیا	O
کہ	O
درد	O
کم	O
کرنے	O
کی	O
اصل	O
کنجی	O
حرکت	O
کو	O
سست	O
کرنا	O
ہے،	O
نہ	O
کہ	O
یہ	O
دیکھن	O
کہ	O
چھات	O
کتنی	O
حرکت	O
کر	O
ہیں۔	O

ہمار	O
بلے	O
باز	O
نے	O
کچھ	O
ایسے	O
فیصل	O
لیے	O
جن	O
کا	O
کوئی	O
جواز	O
نہ	O
تھا	O
لیکن	O
یہ	O
پچ	O
بین	O
الاقوام	O
معیار	O
کی	O
نہ	O
تھی۔	O

اس	O
وقت	O
آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
کی	O
سربراہ	O
جے	O
شاہ	O
کے	O
پاس	O
ہے	O
جو	O
طویل	O
عرصے	O
تک	O
بی	O
سی	O
سی	O
آئی	O
کے	O
سیکرٹر	O
رہ	O
چکے	O
ہیں۔	O

فوجا	O
سنگھ	O
<NUM>	O
سے	O
مشرق	O
لندن	B-LOC
کے	O
علاق	O
الفورڈ	O
میں	O
مقیم	O
تھے	O
اور	O
ان	O
کے	O
کلب	O
اور	O
خیرا	O
ادار	O
سکھس	O
ان	O
دی	O
سٹی	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
آنے	O
والے	O
دن	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
تقریبات	O
ان	O
کی	O
زند	O
اور	O
کامیاب	O
کے	O
جشن	O
کے	O
طور	O
پر	O
منائ	O
جائ	O
گی۔	O

ڈاکٹر	O
صاحب	O
نامی	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
یوٹیوب	O
پر	O
لکھا	O
ہسرن	O
اور	O
ابرار	O
نے	O
ایک	O
دوسر	O
کے	O
جشن	O
منان	O
کی	O
نقال	O
کی،	O
پھر	O
گرمجوش	O
سے	O
گلے	O
ملے	O
اور	O
ہنس	O
ہوئے	O
انھ	O
نے	O
حقیق	O
کھیل	O
کی	O
روح	O
کا	O
مظاہرہ	O
کر	O
ہوئے	O
شائقین	O
کو	O
لطف	O
فراہم	O
کیا	O
اور	O
ایک	O
دوسر	O
کے	O
لیے	O
احترام	O
دکھایا۔	O

سابق	O
انڈین	O
سفارتکار	O
ریوا	O
گانگول	O
داس	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
دیکھیں،	O
جماعت	O
اسلام	O
<NUM>	O
میں	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
حکومت	O
کا	O
حصہ	O
تھی	O
اور	O
کابینہ	O
میں	O
ان	O
کے	O
دو	O
وزیر	O
بھی	O
تھے۔	O

جب	O
یہ	O
پابند	O
عائد	O
کی	O
گئی	O
تھی	O
تو	O
سچن	O
تندولکر	O
سمیت	O
بہت	O
سے	O
کھلاڑ	O
نے	O
اس	O
کو	O
بولر	O
کے	O
خلاف	O
فیصلہ	O
قرار	O
دیا	O
تھا۔	O

،	O
پچھل	O
برس	O
جب	O
چیئرمین	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
محسن	B-PER
نقوی	I-PER
نے	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
ٹیم	O
میں	O
میجر	O
سرجر	O
کا	O
عندیہ	O
دیا	O
تھا	O
تو	O
شاید	O
ان	O
کا	O
گمان	O
تھا	O
کہ	O
جیسے	O
وہ	O
چھ	O
ماہ	O
کے	O
قلیل	O
عرصے	O
میں	O
پورا	O
سٹیڈیم	O
ڈھا	O
کر	O
اس	O
کی	O
جگہ	O
نئی	O
عمارت	O
کھڑی	O
کر	O
سک	O
ہیں،	O
ویسے	O
ہی	O
چھ	O
ماہ	O
میں	O
نئی	O
ٹیم	O
بھی	O
بن	O
جائے	O
گی۔	O

ہوا	O
کچھ	O
یوں	O
کہ	O
ثنا	O
میر	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
درمیان	O
دو	O
اکتوبر	O
کو	O
ہونے	O
والے	O
میچ	O
کے	O
دوران	O
ایک	O
پاکستان	B-LOC
کھلاڑ	O
کا	O
تعارف	O
کروا	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
نتالیہ	O
پرویز	O
کا	O
تعلق	O
کشمیر	O
سے	O
ہے،	O
آزاد	B-LOC
کشمیر	I-LOC
سے۔	O

ایشی	O
کپ	O
سپر	O
فور	O
مرحل	O
میں	O
منگل	O
کے	O
روز	O
ہونے	O
والے	O
تیسر	O
میچ	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
سری	B-LOC
لنکا	I-LOC
کو	O
پانچ	O
وکٹ	O
سے	O
شکست	O
دی	O
جس	O
کے	O
بعد	O
سری	B-LOC
لنکا	I-LOC
ایشی	O
کپ	O
سے	O
قریب	O
باہر	O
ہی	O
ہو	O
گیا	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
فائنل	O
تک	O
پہچن	O
کی	O
امید	O
برقرار	O
رہیں۔	O

،	O
نو	O
ستمبر	O
سے	O
<NUM>	O
ستمبر	O
کے	O
درمیان	O
متحدہ	O
عرب	O
امارات	O
میں	O
کھیل	O
جانے	O
والے	O
ایشی	O
کپ	O
کو	O
ختم	O
ہوئے	O
تقریب	O
ڈیڑھ	O
ماہ	O
کا	O
عرصہ	O
گزر	O
چکا	O
ہے	O
لیکن	O
جو	O
تنازع	O
<NUM>	O
ستمبر	O
کو	O
انڈیا	B-LOC
پاکستان	B-LOC
کے	O
میچ	O
سے	O
شروع	O
ہوا	O
تھا	O
اس	O
کے	O
شاخسان	O
اب	O
دیکھ	O
جا	O
رہے	O
ہیں۔	O

محمد	O
عدنان	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
اگر	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
نے	O
میڈی	O
مینیجر	O
کی	O
موجود	O
پر	O
اصرار	O
کیا	O
تو	O
اس	O
سے	O
ظاہر	O
ہو	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
رازدار	O
نہ	O
بلکہ	O
شفافیت	O
چاہ	O
تھے۔	O

ذاکر	O
علی	O
کو	O
شاندار	O
نصف	O
سنچر	O
کی	O
بدولت	O
پلیئر	O
آف	O
دی	O
میچ	O
کا	O
انعام	O
دیا	O
گیا	O
اور	O
یوں	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
ٹیم	O
نے	O
<NUM>	O
اوورز	O
میں	O
<NUM>	O
رنز	O
بنا	O
لیے	O
جو	O
اس	O
دشوار	O
پچ	O
پر	O
ایک	O
اچھا	O
سکور	O
ثابت	O
ہوا۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
عباس	O
بیٹنگ	O
کے	O
علاوہ	O
درمیان	O
رفتار	O
سے	O
بھی	O
بالنگ	O
بھی	O
کر	O
سک	O
ہیں۔	O

خیال	O
رہے	O
کہ	O
راشد	O
لطیف	O
کا	O
شمار	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
کے	O
بڑے	O
ناقدین	O
میں	O
ہو	O
ہے۔	O

میں	O
اپنے	O
آپ	O
کو	O
اس	O
جسم	O
کے	O
ساتھ	O
نمٹ	O
ہوئے	O
سوچ	O
بھی	O
نہ	O
سکتی۔	O

ابھی	O
سیریز	O
کے	O
تین	O
میچز	O
باقی	O
ہیں	O
اور	O
جس	O
طرح	O
پاکستان	B-LOC
ٹیم	O
نے	O
پہلے	O
میچ	O
کے	O
مقابل	O
میں	O
بہتر	O
کارکرد	O
دکھائ	O
ہے	O
اگر	O
اسی	O
طرح	O
بہتر	O
آتی	O
رہے	O
تو	O
عین	O
ممکن	O
ہے	O
جیت	O
بھی	O
ہاتھ	O
آجائے۔	O

ایسے	O
بولر	O
بہت	O
زیادہ	O
مشکل	O
ہو	O
ہیں،	O
جیسے	O
گلین	O
میک	O
گرا	O
تھے۔	O

مجھے	O
نہ	O
لگ	O
کہ	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کو	O
ناقدین	O
کو	O
خاموش	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
ایف	B-ORG
آئی	I-ORG
اے	I-ORG
کا	O
استعمال	O
کرنا	O
چاہیے۔	O

چیمپیئنز	O
ٹراف	O
کے	O
سیمی	O
فائنل	O
میں	O
آسٹریلیا	O
کو	O
شکست	O
دینے	O
کے	O
بعد	O
شامی	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
ہم	O
مسلسل	O
اپیل	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
ہم	O
تھوک	O
کے	O
استعمال	O
کی	O
اجازت	O
دی	O
جائے	O
تاکہ	O
ہم	O
کرکٹ	O
میں	O
ریورس	O
سوئنگ	O
واپس	O
لا	O
سک	O
اور	O
کھیل	O
کو	O
دلچسپ	O
بنا	O
سکیں۔	O

ان	O
کی	O
یہ	O
بات	O
انڈین	O
شائقین	O
اور	O
میڈی	O
کو	O
پسند	O
نہ	O
آئی	O
اور	O
ان	O
کا	O
الزام	O
ہے	O
کہ	O
ثنا	O
میر	O
نے	O
جان	O
بوجھ	O
کر	O
آزاد	B-LOC
کشمیر	I-LOC
کی	O
متنازع	O
اصطلاح	O
استعمال	O
کی۔	O

انگلیند	O
کا	O
سب	O
سے	O
کم	O
سکور	O
<NUM>	O
رنز	O
ہے	O
جو	O
اس	O
نے	O
آسٹریلیا	O
کے	O
خلاف	O
سڈنی	O
میں	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
بنای	O
تھا	O
اور	O
اپنا	O
سب	O
سے	O
کم	O
سکور	O
بنا	O
کر	O
بھی	O
وہ	O
ٹیسٹ	O
میچ	O
جیت	O
گئی	O
تھی۔	O

اس	O
بارے	O
میں	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
سیلیکٹرز	O
کو	O
تنقید	O
کا	O
نشانہ	O
بنا	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
سب	O
کو	O
معلوم	O
تھا	O
کہ	O
ٹیم	O
میں	O
کس	O
کی	O
جگہ	O
بن	O
ہے	O
سوائ	O
کوچ،	O
سیلیکٹرز	O
اور	O
محسن	B-PER
نقوی	I-PER
کے۔	O

صحاف	O
عمیر	O
علوی	O
سے	O
گفتگو	O
کر	O
ہوئے	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
جب	O
انھ	O
نے	O
پہلی	O
مرتبہ	O
سمیر	O
منہاس	O
کو	O
رواں	O
سال	O
کراچا	O
کے	O
تربی	O
کیمپ	O
میں	O
دیکھ	O
تھا،	O
تب	O
ہی	O
نوجوان	O
کرکٹر	O
نے	O
انھ	O
متاثر	O
کیا	O
تھا۔	O

،	O
تاہم	O
بمرا	O
ایک	O
نسل	O
میں	O
ایک	O
بار	O
ہی	O
سامن	O
آنے	O
والے	O
ٹیلنٹ	O
کے	O
حامل	O
بولر	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
پر	O
محتاط	O
طریق	O
سے	O
کام	O
کا	O
بوجھ	O
ڈالن	O
کی	O
ضرورت	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
اس	O
بات	O
کے	O
پیش	O
نظر	O
ظاہر	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
فکر	O
ہے۔	O

راکیل	O
کے	O
معامل	O
میں	O
ڈاکٹر	O
نے	O
مجموع	O
طور	O
پر	O
ان	O
کی	O
چھات	O
سے	O
ڈھائ	O
کلو	O
وزن	O
نکالا۔	O

بظاہر	O
اس	O
بار	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
جاری	O
پورے	O
انتخاب	O
عمل	O
سے	O
خود	O
کو	O
دور	O
رکھن	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
ہے۔	O

محسن	B-PER
نقوی	I-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
راشد	O
لطیف	O
نے	O
آج	O
اپنی	O
ٹویٹ	O
میں	O
بورڈ	O
کے	O
موقف	O
کی	O
واضح	O
طور	O
پر	O
تصدیق	O
کر	O
ہوئے	O
معاف	O
مانگ	O
لی۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
میں	O
اب	O
بھی	O
اپنی	O
ٹانگ	O
کو	O
مضبوط	O
رکھن	O
کے	O
لیے	O
گاؤں	O
میں	O
چہل	O
قدمی	O
کر	O
ہو۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
شاید	O
اسی	O
لیے	O
سگنلنگ	O
کی	O
گئی،	O
جب	O
خالدہ	O
ضیا	O
بیمار	O
تھیں،	O
تو	O
وزیراعظم	O
مودی	O
نے	O
ٹویٹ	O
کیا۔	O

لیکن	O
اس	O
سے	O
بڑی	O
خبر	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
ایک	O
زمان	O
سے	O
گیند	O
کو	O
چمکان	O
کے	O
لیے	O
تھوک	O
پر	O
عائد	O
پابند	O
ہٹا	O
لی	O
گئی	O
ہے	O
جس	O
سے	O
بولر	O
میں	O
جوش	O
نظر	O
آ	O
رہا	O
ہے	O
اور	O
انھ	O
نے	O
بی	O
سی	O
سی	O
آئی	O
کے	O
اس	O
فیصل	O
کا	O
خیر	O
مقدم	O
کیا	O
ہے۔	O

معمر	O
میراتھن	O
رنر	O
کی	O
موت	O
کی	O
خبر	O
مل	O
ہی	O
انھ	O
خراج	O
عقیدت	O
پیش	O
کرنے	O
کا	O
سلسلہ	O
شروع	O
ہو	O
گیا۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
کھیل	O
میں	O
اس	O
وقت	O
ایک	O
دلچسپ	O
مرحلہ	O
آيا	O
جب	O
ابرار	O
احمد	O
نے	O
ونندو	O
ہسرن	O
کو	O
بولڈ	O
کر	O
دیا	O
اور	O
پھر	O
ان	O
کے	O
ہی	O
انداز	O
میں	O
وکٹ	O
لینے	O
کا	O
جشن	O
منایا۔	O

تاہم	O
دہلی	B-LOC
کے	O
بعض	O
سابق	O
سفارتکار	O
کا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
سلام	O
کے	O
مسائل	O
کے	O
حوال	O
سے	O
فکر	O
کی	O
کوئی	O
بات	O
نہیں،	O
بلکہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کا	O
اپنے	O
روزمرہ	O
کے	O
معاملات	O
نمٹان	O
کے	O
لیے	O
انڈیا	B-LOC
پر	O
انحصار	O
تعلقات	O
کو	O
معمول	O
کے	O
راس	O
پر	O
رکھے	O
گا۔	O

آج	O
کے	O
میچ	O
میں	O
حسین	O
طلعت	O
نے	O
بھی	O
دو	O
کھلاڑ	O
کو	O
پویلین	O
کی	O
راہ	O
دکھائی۔	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
کلار	O
کا	O
فن	O
سیکھن	O
کے	O
لیے	O
لڑک	O
کے	O
معامل	O
میں	O
کوئی	O
تعصب	O
نہ	O
تھا۔	O

مجھے	O
یاد	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
وقت	O
میں	O
کس	O
قدر	O
شرمندہ	O
محسوس	O
کر	O
تھی۔	O

اوپنر	O
عثمان	O
خان	O
<NUM>	O
گیند	O
پر	O
<NUM>	O
رنز	O
بنا	O
کر	O
آوٹ	O
ہو	O
گئے	O
اور	O
مجموع	O
سکور	O
میں	O
صرف	O
پانچ	O
رنز	O
کے	O
اضاف	O
کے	O
بعد	O
دوسر	O
اوپنر	O
عبداللہ	O
شفیق	O
بھی	O
چل	O
بنے۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
بھی	O
ایسا	O
ہی	O
ردعمل	O
ہو	O
اگر	O
انڈیا	B-LOC
سے	O
تعلق	O
رکھن	O
والے	O
کسی	O
کمنٹیٹر	O
نے	O
کھلاڑ	O
کا	O
تعارف	O
کروا	O
ہوئے	O
کہا	O
ہو	O
کہ	O
ان	O
کا	O
تعلق	O
کشمیر	O
سے	O
ہے	O
جس	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
کا	O
قبضہ	O
ہے۔	O

اس	O
وقت	O
سوشل	O
میڈی	O
پر	O
پسینہ	O
بمقابلہ	O
تھوک	O
کے	O
تعلق	O
سے	O
گرما	O
گرما	O
مباحثہ	O
نظر	O
آیا	O
تھا۔	O

سمر	O
پٹنائک	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
ہم	O
نے	O
دیکھ	O
کہ	O
بیگم	O
خالدہ	O
ضیا	O
کی	O
وفات	O
کے	O
بعد	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
بی	O
این	O
پی	O
کے	O
ساتھ	O
ایک	O
کھلا	O
رابطہ	O
قائم	O
کیا۔	O

،	O
ٹیسٹ	O
کرکٹ	O
کا	O
المیہ	O
عجب	O
ہے	O
کہ	O
پذیرائ	O
تو	O
اس	O
کی	O
سبھی	O
کر	O
ہیں	O
مگر	O
کھیل	O
کم	O
کم	O
ہی	O
ہیں۔	O

آپ	O
صرف	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
کھیل	O
ہیں۔	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
چھا	O
چھوٹ	O
کرنے	O
کی	O
سرجر	O
کے	O
بعد	O
انھ	O
اپنے	O
ساتھ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
تنقید	O
کا	O
سامن	O
کرنا	O
پڑا	O
اور	O
اکثر	O
لوگ	O
ان	O
کی	O
محرکات	O
کو	O
غلط	O
سمجھ	O
تھے۔	O

اس	O
میں	O
ایکشن،	O
ڈرامہ،	O
تھیئٹر	O
اور	O
ہر	O
وہ	O
چیز	O
ہے	O
جو	O
آپ	O
چاہ	O
ہیں۔	O

یہ	O
لازم	O
طور	O
پر	O
کمال	O
کی	O
تلاش	O
نہ	O
بلکہ	O
صحت	O
اور	O
فلاح	O
کی	O
جستجو	O
ہے۔	O

بایومکینکس	O
کی	O
ماہر	O
ہونے	O
کے	O
ناطے	O
انھ	O
نے	O
تحقیق	O
شروع	O
کی	O
کہ	O
اچھی	O
برا	O
کو	O
مؤثر	O
بنان	O
والے	O
عوامل	O
کیا	O
ہیں۔	O

تاہم	O
شارد	O
اوگر	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ابھی	O
تک	O
یہ	O
واضح	O
نہ	O
کہ	O
تھوک	O
کے	O
استعمال	O
پر	O
عائد	O
پابند	O
کے	O
خاتم	O
کا	O
باؤلنگ	O
پر	O
کتنا	O
اثر	O
پڑے	O
گا۔	O

صادق	O
اللہ	O
<NUM>	O
رنز	O
پر	O
ابرار	O
احمد	O
کی	O
گیند	O
پر	O
آؤٹ	O
ہوئے۔	O

درہم	O
کے	O
کوچ	O
اور	O
ویسٹرن	O
آسٹریلیا	O
کی	O
ٹیم	O
میں	O
سپینسر	O
کے	O
ساتھ	O
رائن	O
کیمپبل	O
بھی	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
وہ	O
خوف	O
زدہ	O
کر	O
دینے	O
کی	O
حد	O
تک	O
بولر	O
تھے۔	O

اس	O
پر	O
نجم	O
سیٹھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
نہ	O
سر،	O
میری	O
تشویش	O
بے	O
جا	O
نہیں۔	O

ان	O
کی	O
طرف	O
سے	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
برطانیہ	B-LOC
کی	O
یونیورسٹ	O
آف	O
پورٹسماؤتھ	O
میں	O
بریسٹ	O
ہیلتھ	O
پر	O
ایک	O
تحقیق	O
گروپ	O
قائم	O
کرنے	O
کے	O
پیچھ	O
بھی	O
یہی	O
محرک	O
تھا۔	O

سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
جب	O
یہ	O
عارض	O
پابند	O
لگائ	O
گئی	O
تھی	O
تو	O
سچن	O
تندولکر	O
نے	O
اسے	O
بولر	O
کے	O
خلاف	O
قرار	O
دیا	O
تھا۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
جب	O
میں	O
کھیلن	O
کے	O
لیے	O
میدان	O
میں	O
آیا	O
تو	O
مجھے	O
شائقین	O
کی	O
تال	O
کی	O
آواز	O
آ	O
رہی	O
تھ	O
اور	O
میں	O
صرف	O
اپنے	O
والد	O
کی	O
محنت	O
کے	O
بارے	O
میں	O
سوچ	O
رہا	O
تھا۔	O

اس	O
وجہ	O
سے	O
یہ	O
بولرز	O
کو	O
سوئنگ	O
کرنے	O
میں	O
مدد	O
کر	O
ہے	O
جو	O
ایک	O
صدی	O
سے	O
زیادہ	O
عرصے	O
سے	O
بولنگ	O
کا	O
ایک	O
اہم	O
حصہ	O
رہا۔	O

،	O
متحدہ	O
عرب	O
امارات	O
میں	O
جاری	O
کرکٹ	O
کے	O
ایشی	O
کپ	O
میں	O
سپورٹس	O
مین	O
سپرٹ	O
یا	O
کھیل	O
کی	O
روح	O
پر	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
بات	O
ہو	O
رہی	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
آپ	O
گیند	O
کے	O
ایک	O
حصے	O
پر	O
کام	O
کر	O
ہیں	O
اور	O
اسے	O
چمکائ	O
رکھ	O
ہیں	O
اور	O
جوں	O
جوں	O
کھیل	O
آگے	O
بڑھ	O
جا	O
ہے	O
تو	O
دوسر	O
حصہ	O
کھردار	O
ہو	O
جا	O
ہے	O
اور	O
دون	O
حصے	O
کی	O
یہ	O
عدم	O
مطابقت	O
گیند	O
کو	O
سوئنگ	O
کرنے	O
میں	O
مدد	O
کر	O
ہے۔	O

رکی	O
پونٹنگ،	O
جو	O
دلی	O
کیپیٹلز	O
کے	O
کوچ	O
کے	O
طور	O
پر	O
شا	O
کے	O
ساتھ	O
مل	O
کر	O
کام	O
کر	O
تھے،	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
صرف	O
کچھ	O
بار	O
مشورہ	O
دے	O
سک	O
ہیں۔	O

محمد	O
اسد	O
نامی	O
صارف	O
لکھ	O
ہیں	O
کہ	O
تنقید	O
بھی	O
ایک	O
دائرےک	O
اندر	O
ہونی	O
چاہیے۔	O

سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
آر	O
سی	O
بی	O
رائل	O
چیلنجرز	O
بینگلور	O
نے	O
پونے	B-LOC
کے	O
خلاف	O
<NUM>	O
اوور	O
میں	O
پانچ	O
وکٹ	O
پر	O
<NUM>	O
رنز	O
بنائ	O
تھے۔	O

جب	O
کہا	O
جا	O
ہے	O
کہ	O
خون	O
اور	O
پانی	O
ایک	O
ساتھ	O
نہ	O
بہہ	O
سکتے،	O
جب	O
بات	O
چیت	O
اور	O
دہشت	O
گردی	O
ایک	O
ساتھ	O
نہ	O
ہو	O
سکتے،	O
تو	O
پھر	O
دہشت	O
گردی	O
اور	O
کرکٹ	O
ایک	O
ساتھ	O
کیسے	O
چل	O
سک	O
ہیں۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
شمال	O
مشرق	O
خطے	O
کی	O
سکیورٹ	O
کا	O
سوال	O
بھی	O
ہے۔	O

<NUM>	O
رنز	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
پانچ	O
کھلاڑ	O
آؤٹ	O
ہو	O
گئے۔	O

ایس	O
ایل	O
لوریڈین	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
کاش	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
اپنی	O
توانائ	O
اس	O
طرح	O
کی	O
فضول	O
بات	O
کے	O
بجائ	O
کسی	O
مفید	O
چیز	O
پر	O
مرکوز	O
کر	O
تو	O
دون	O
ممالک	O
میں	O
کوئی	O
حقیق	O
ترقی	O
ہو	O
سک	O
ہے۔	O

یہ	O
فرنچائز	O
<NUM>	O
میں	O
دبئی	B-LOC
کی	O
رئیل	O
اسٹیٹ	O
کمپن	O
شون	O
گروپ	O
کو	O
دی	O
گئی	O
تھی،	O
تاہم	O
ایک	O
سیزن	O
بعد	O
ہی	O
سالانہ	O
فیس	O
کی	O
ادائا	O
پر	O
تنازع	O
پیدا	O
ہوا۔	O

تاہم	O
اس	O
سب	O
سے	O
بڑھ	O
کر	O
دہلی	B-LOC
کو	O
اصل	O
تشویش	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
نئی	O
بنگلہ	O
دیشی	O
حکومت	O
شمال	O
مشرق	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
سلام	O
کے	O
بارے	O
میں	O
کیا	O
مؤقف	O
اختیار	O
کر	O
ہے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
میں	O
بہت	O
خوش	O
ہوں	O
اور	O
اب	O
جب	O
کہ	O
میں	O
مینوپاز	O
میں	O
ہوں،	O
مجھے	O
نہ	O
معلوم	O
کہ	O
بڑی	O
چھات	O
کے	O
ساتھ	O
میں	O
کیسے	O
زند	O
گزار	O
سکتی۔	O

سے	O
بات	O
کر	O
ہوئے	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
صرف	O
تھوک	O
لگان	O
سے	O
گیند	O
سوئنگ	O
نہ	O
ہوتی،	O
اس	O
کے	O
لیے	O
کنڈیشنز	O
بھی	O
مثال	O
ہونے	O
چاہی	O
اور	O
ایک	O
ہنر	O
مند	O
باؤلر	O
بھی	O
ضرور	O
ہے۔	O

وہاں	O
بہت	O
سے	O
فوجی	O
موجود	O
ہیں،	O
اس	O
لیے	O
سلام	O
کے	O
زاوی	O
سے	O
کوئی	O
بڑا	O
مسئلہ	O
نہ	O
ہے۔	O

یہ	O
وہ	O
چیز	O
ہے	O
جو	O
انڈین	O
کرکٹ	O
ٹیم	O
کبھی	O
نہ	O
سیکھ	O
سک	O
!	O

ان	O
میں	O
سے	O
ایک	O
انور	O
علی	O
بیگ	O
نے	O
لکھا	O
سر	O
جی،	O
ہم	O
نے	O
اس	O
جیت	O
پر	O
کیا	O
بولیں،	O
ایسے	O
لگ	O
رہا	O
تھا	O
کہ	O
کہ	O
اب	O
ہم	O
ہارے،	O
اب	O
ہارے۔	O

اس	O
مواد	O
کو	O
دیکھن	O
کے	O
لیے	O
تسلیم	O
کریں،	O
جاری	O
رکھ	O
پر	O
کلک	O
کریں۔	O

اس	O
میچ	O
کے	O
ساتھ	O
ہی	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
فائنل	O
میں	O
پہنچن	O
کی	O
امید	O
تازہ	O
ہو	O
گئی	O
ہے۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
سابق	O
کپتان	O
کا	O
مزید	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
میرے	O
تبصر	O
سے	O
عام	O
لوگ	O
یا	O
خاص	O
طور	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
اور	O
اس	O
کے	O
عہدیدار	O
کو	O
تکلیف	O
پہنچ	O
ہو	O
تو	O
میں	O
اس	O
پر	O
معذرت	O
خواہ	O
ہوں۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
فطری	O
طور	O
پر	O
تعلقات	O
کا	O
ایک	O
عملی	O
پہلو	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
ایک	O
دوسر	O
کے	O
ساتھ	O
کام	O
کرنا	O
پڑ	O
ہے۔	O

نجم	O
سیٹھ	O
کا	O
یہ	O
بیان	O
محسن	B-PER
نقوی	I-PER
کا	O
پسند	O
نہ	O
آیا	O
اور	O
انھ	O
نے	O
نجم	O
سیٹھ	O
کو	O
ٹیگ	O
کر	O
ہوئے	O
لکھا	O
کہ	O
آپ	O
کا	O
یہ	O
بیان	O
غلط	O
وقت	O
پر	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کا	O
حقیقت	O
سے	O
کوئی	O
تعلق	O
نہیں۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
دوسر	O
سب	O
سے	O
نما	O
بلے	O
باز	O
سلمان	O
علی	O
آغا	O
رہے،	O
انھ	O
نے	O
<NUM>	O
گیند	O
پر	O
<NUM>	O
سکور	O
بنائے۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
لیے	O
اصل	O
اہمیت	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
موجودہ	O
صورتحال	O
میں	O
اقتدار	O
میں	O
آنے	O
والی	O
جماعت	O
کے	O
ساتھ	O
کس	O
طرح	O
کام	O
کیا	O
جائے۔	O

انڈین	O
وزیر	O
اعظم	O
نریندر	O
مودی	O
نے	O
انھ	O
ناقابل	O
یقین	O
عزم	O
والا	O
غیرمعمول	O
ایتھلیٹ	O
قرار	O
دیا۔	O

اگرچہ	O
اب	O
بی	O
این	O
پی	O
آئے	O
گی،	O
مگر	O
کون	O
سا	O
اتحاد	O
ہو	O
گا،	O
یہ	O
ہم	O
نہ	O
جانتے۔	O

ادھر	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
شریف	O
اسلام	O
نے	O
تین	O
جبکہ	O
مہدی	O
حسن	O
اور	O
تنظیم	O
حسن	O
ثاقب	O
نے	O
دو،	O
دو	O
کھلاڑ	O
کو	O
آؤٹ	O
کیا۔	O

اس	O
پیج	O
پر	O
دیکھ	O
جا	O
سک	O
ہے	O
کہ	O
نتالیہ	O
پرویز	O
کی	O
جائے	O
پیدائش	O
کے	O
آگے	O
آزاد	O
جم	O
کشمیر	O
لکھا	O
ہے۔	O

لیکن	O
یہ	O
سب	O
شمال	O
مشرق	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
سلام	O
کی	O
قیمت	O
پر	O
نہ	O
ہونا	O
چاہیے۔	O

ہر	O
شخص	O
کو	O
اپنے	O
جسم	O
کی	O
دیکھ	O
بھال	O
خود	O
کرنی	O
ہو	O
ہے۔	O

کیونکہ	O
کافی	O
عرصے	O
سے	O
ایک	O
غیر	O
یقین	O
کی	O
سی	O
کیفیت	O
جاری	O
ہے۔	O

سہیل	O
عمران	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
ٹویٹ	O
کر	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
لاہور	B-LOC
میں	O
پیدا	O
ہونے	O
والے	O
بلے	O
باز	O
نے	O
اپنے	O
ٹیلنٹ	O
کا	O
مظاہرہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ہی	O
خلاف	O
کیا۔	O

ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
آج	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
چیمپیئنز	O
ٹراف	O
کا	O
فاتحانہ	O
آغاز	O
کیا	O
اور	O
روہت	O
اور	O
وراٹ	O
دون	O
ہی	O
اچھی	O
فارم	O
میں	O
نظر	O
آ	O
رہے	O
تھے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
لیکن	O
اس	O
لڑکے	O
نے،	O
جس	O
کا	O
کبھی	O
اپنی	O
کمزور	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
مذاق	O
اڑای	O
جا	O
تھا،	O
تاریخ	O
رقم	O
کی۔	O

،	O
عالم	O
شہرت	O
یافتہ	O
فوجا	O
سنگھ	O
نے	O
<NUM>	O
سال	O
کی	O
عمر	O
میں	O
دوڑ	O
میں	O
حصہ	O
لینا	O
شروع	O
کیا	O
اور	O
سنہ	O
<NUM>	O
اور	O
<NUM>	O
کے	O
درمیان	O
ریٹائرمنٹ	O
سے	O
قبل	O
نو	O
میراتھن	O
دوڑ	O
مکمل	O
کیں۔	O

ماہرین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
تھوک	O
کے	O
استعمال	O
سے	O
پران	O
گیند	O
کے	O
ساتھ	O
ریورس	O
سوئنگ	O
میں	O
مدد	O
مل	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
رنز	O
بابر	B-PER
اعظم	I-PER
نے	O
بنائ	O
جو	O
<NUM>	O
گیند	O
پر	O
<NUM>	O
بنا	O
کر	O
آوٹ	O
ہوئے۔	O

اس	O
تحریر	O
کے	O
لیے	O
سلمان	O
بٹ	O
کا	O
موقف	O
جانن	O
کے	O
لیے	O
ان	O
سے	O
رابطہ	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O
تاہم	O
ان	O
کی	O
طرف	O
سے	O
اب	O
تک	O
کوئی	O
جواب	O
نہ	O
دیا	O
گیا	O
ہے۔	O

نجھوم	O
نامی	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
ہسرن	O
اور	O
ابرار	O
کا	O
ایک	O
دوسر	O
کی	O
نقل	O
کر	O
ہوئے	O
جشن	O
منان	O
واقع	O
مزاحیہ	O
اور	O
دلچسپ	O
تھا۔	O

وہ	O
ماضی	O
میں	O
بھی	O
کرکٹ	O
میں	O
سٹے	O
بازی	O
کے	O
الزامات	O
اور	O
دیگر	O
معاملات	O
پر	O
کھل	O
کر	O
اپنی	O
رائے	O
کا	O
اظہار	O
کر	O
رہے	O
ہیں۔	O

یہ	O
دنیا	O
کی	O
چوتھ	O
بڑی	O
معیشت	O
ہے	O
اور	O
بہت	O
جلد	O
ہم	O
چین	B-LOC
کے	O
بعد	O
تیسر	O
بڑی	O
معیشت	O
بننے	O
والے	O
ہیں۔	O

رائن	O
کی	O
طرح	O
تلک	O
ورما	O
بھی	O
بائ	O
ہاتھ	O
سے	O
بیٹنگ	O
کر	O
ہیں	O
اور	O
دائ	O
ہاتھ	O
سے	O
بولنگ	O
کر	O
ہیں۔	O

لیکن	O
اس	O
بار	O
سوشل	O
میڈی	O
پر	O
میدان	O
میں	O
نظر	O
آنے	O
والی	O
مسابقت	O
اور	O
پھر	O
میدان	O
کے	O
باہر	O
کے	O
دوستانہ	O
رویے	O
کی	O
تعریف	O
ہو	O
رہی	O
ہے	O
اور	O
اسے	O
سپورٹس	O
مین	O
شپ	O
سے	O
تعبیر	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
ہے۔	O

پھر	O
جب	O
فخر	O
نکل	O
پڑے	O
تو	O
درمیان	O
سے	O
ہی	O
آپ	O
خود	O
واپس	O
آ	O
گئے	O
اور	O
فخر	O
پھنس	O
گئے۔	O

ذاکر	O
علی	O
نے	O
پانچ	O
چھک	O
اور	O
ایک	O
چوکے	O
کی	O
مدد	O
سے	O
<NUM>	O
رنز	O
بنائ	O
جبکہ	O
مہدی	O
حسن	O
نے	O
<NUM>	O
کی	O
اننگز	O
کھیلی۔	O

ناقابل	O
یقین	O
سپورٹس	O
مین	O
شپ۔	O

حال	O
ہی	O
میں	O
بین	O
الاقوام	O
کرکٹ	O
سے	O
ریٹائر	O
ہونے	O
والے	O
انڈین	O
سپنر	O
آر	O
اشون	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
بھی	O
اس	O
پابند	O
کو	O
لے	O
کر	O
کنفیوز	O
ہیں۔	O

مگر	O
میں	O
خوش	O
قسمت	O
کہاں	O
تھی۔	O

ہم	O
پڑوس	O
ہیں	O
اور	O
ہم	O
اپنے	O
پڑوس	O
نہ	O
بدل	O
سکتے۔	O

سن	O
کے	O
لیے	O
اپنی	O
محبت	O
کے	O
ان	O
جذبات	O
کے	O
اظہار	O
سے	O
خوفزدہ	O
اونگس	O
نے	O
انسٹ	O
گرام	O
پر	O
ارتھ	O
کے	O
فرضی	O
نام	O
سے	O
سن	O
کو	O
دوس	O
کا	O
پیغام	O
بھیجا۔	O

ہم	O
بورڈ	O
پر	O
تنقید	O
کرنے	O
وال	O
کو	O
خاموش	O
کران	O
کے	O
لیے	O
کوئی	O
دوسر	O
ذریعہ	O
استعمال	O
نہ	O
کرتے۔	O

،	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
راشد	O
لطیف	O
کے	O
خلاف	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کی	O
کارروائ	O
کبھی	O
بھی	O
تنقید	O
کو	O
خاموش	O
کرنے	O
کے	O
بارے	O
میں	O
نہ	O
تھی،	O
یہ	O
جھوٹ	O
اور	O
ہتک	O
آمیز	O
الزامات	O
کو	O
جان	O
بوجھ	O
کر	O
پھیلان	O
کے	O
بارے	O
میں	O
تھی۔	O

<NUM>	O
سالہ	O
شکیب	O
الحسن	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
شیخ	O
حسینہ	O
کی	O
حکومت	O
کے	O
خاتم	O
کے	O
بعد	O
تحلیل	O
کی	O
جانے	O
والی	O
اسمبل	O
کے	O
رکن	O
تھے	O
اور	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
فی	O
الوقت	O
برسراقتدار	O
عبور	O
حکومت	O
کی	O
اجازت	O
سے	O
ہی	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
دورے	O
پر	O
آئے	O
ہیں۔	O

گہرے	O
ہو	O
تعلق	O
کو	O
دوسر	O
سے	O
چھپان	O
کے	O
جذبا	O
دباؤ	O
کا	O
مطلب	O
ہے	O
جوڑے	O
میں	O
جلد	O
ہی	O
علیحد	O
ہو	O
جائے	O
گی،	O
لیکن	O
ایسا	O
نہ	O
ہوتا۔	O

یہاں	O
بنگلہ	O
دیشی	O
بیٹنگ	O
کو	O
سنبھالن	O
میں	O
مہدی	O
حسن	O
اور	O
ذاکر	O
علی	O
نے	O
اہم	O
کردار	O
ادا	O
کیا۔	O

اپنا	O
پہلا	O
ون	O
ڈے	O
کھیلن	O
والے	O
<NUM>	O
محمد	O
ارسلان	O
عباس	O
<NUM>	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
شہر	O
لاہور	B-LOC
میں	O
پیدا	O
ہوئے۔	O

انھ	O
نے	O
<NUM>	O
گیند	O
پر	O
<NUM>	O
رنز	O
بنائے۔	O

آپ	O
کشمیر	O
کے	O
بجائ	O
ان	O
کے	O
شہر	O
کا	O
ذکر	O
کر	O
سک	O
تھیں۔	O

اور	O
موز	O
برا	O
تلاش	O
کرنا	O
ان	O
کے	O
لیے	O
اضاف	O
مالی	O
دباؤ	O
بھی	O
تھا۔	O

بڑی	O
چھا	O
کے	O
بوجھ	O
کو	O
معاشرہ	O
کس	O
طرح	O
دیکھ	O
اور	O
سمجھ	O
ہے،	O
یہ	O
ایک	O
ایسا	O
مسئلہ	O
تھا	O
جس	O
کا	O
سامن	O
راکیل	O
کو	O
بھی	O
کرنا	O
پڑا۔	O

ایشا	O
کپ	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
متنازع	O
واقعات	O
کے	O
بعد	O
اب	O
وویمن	O
کرکٹ	O
ورلڈ	O
کپ	O
سے	O
بھی	O
اسی	O
نوعیت	O
کے	O
تنازعات	O
رپورٹ	O
ہونا	O
شروع	O
ہو	O
گئے	O
ہیں۔	O

دراصل	O
سابق	O
کپتان	O
راشد	O
لطیف	O
نے	O
سنیچر	O
کو	O
ایکس	O
پر	O
جاری	O
اپنے	O
بیان	O
میں	O
کہا	O
کہ	O
وہ	O
سروگیٹ	O
بیٹنگ	O
کمپن	O
اور	O
محمد	B-PER
رضوان	I-PER
کو	O
ٹیم	O
کی	O
کپتان	O
سے	O
ہٹان	O
سے	O
متعلق	O
دیے	O
گئے	O
بیانات	O
پر	O
معذرت	O
خواہ	O
ہیں۔	O

،	O
سوشل	O
میڈی	O
پر	O
ہر	O
طرف	O
صارفین	O
نیوز	O
لینڈ	O
کی	O
طرف	O
سے	O
ڈیبیو	O
کرنے	O
والے	O
پاکستان	B-LOC
بلے	O
باز	O
کی	O
کارکرد	O
کے	O
گن	O
گا	O
نظر	O
آئے۔	O

کچھ	O
صارفین	O
جیت	O
پر	O
کچھ	O
خاص	O
خوش	O
نہ	O
تھے	O
کیونکہ	O
انھ	O
مجموع	O
کارکرد	O
پسند	O
نہپ	O
آئی۔	O

،	O
ایکس	O
پر	O
پیغام	O
میں	O
راشد	O
لطیف	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
ایک	O
اور	O
معاملہ	O
جس	O
پر	O
میں	O
نے	O
تبصرہ	O
کیا	O
اور	O
جسے	O
میں	O
غلطی	O
سمجھ	O
ہوں،	O
محمد	B-PER
رضوان	I-PER
کو	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ایک	O
روزہ	O
بین	O
الاقوام	O
کپتان	O
کے	O
عہدے	O
سے	O
ہٹان	O
سے	O
متعلق	O
ہے۔	O

شرٹ	O
پر	O
گیند	O
کو	O
رگڑن	O
سے	O
ریورس	O
سوئنگ	O
میں	O
کوئی	O
مدد	O
نہ	O
مل	O
لیکن	O
تھوک	O
کا	O
استعمال	O
ہم	O
گیند	O
کے	O
ایک	O
طرف	O
کی	O
چمک	O
کو	O
برقرار	O
رکھن	O
میں	O
مدد	O
کر	O
ہے	O
اور	O
یہ	O
ضرور	O
ہے۔	O

آئے	O
روز	O
کی	O
تنقید	O
سے	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کی	O
ساکھ	O
متاثر	O
ہو	O
رہی	O
تھی۔	O

ان	O
کے	O
والد	O
اظہر	O
عباس	O
بھی	O
فرسٹ	O
کلاس	O
کر	O
کٹر	O
رہ	O
چکے	O
ہیں	O
جنھ	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
نیوز	O
لینڈ	O
دون	O
ملک	O
میں	O
فرسٹ	O
کلاس	O
کرکٹ	O
کھیل	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
درحقیقت	O
انڈیا	B-LOC
بی	O
این	O
پی	O
اور	O
جماعت	B-ORG
اسلامی،	I-ORG
دون	O
سیاس	O
جماعت	O
کے	O
ساتھ	O
ایک	O
ورکنگ	O
ریلیشن	O
شپ	O
قائم	O
کرنے	O
کی	O
کوشش	O
کر	O
رہا	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
سلمان	O
مرزا،	O
احمد	O
دانیال	O
اور	O
عباس	O
آفرید	O
نے	O
دو،	O
دو	O
وکٹ	O
حاصل	O
کیں۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
سی	O
ٹی	O
ڈی	O
نے	O
انٹیلیجنس	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
متعدد	O
آپریشنز	O
بھی	O
کیے	O
ہیں۔	O

،	O
منگل	O
کی	O
شام	O
شروع	O
ہونے	O
والے	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
سری	B-LOC
لنکا	I-LOC
کے	O
درمیان	O
والے	O
اہم	O
میچ	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
ٹاس	O
جیت	O
کر	O
پہلے	O
بولنگ	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
جو	O
اس	O
وقت	O
درست	O
ثابت	O
ہوا	O
جب	O
شاہین	O
شاہ	O
آفرید	O
نے	O
اپنے	O
پہلے	O
اوور	O
کی	O
دوسر	O
ہی	O
گیند	O
پر	O
اوپنر	O
کسال	O
مینڈس	O
کو	O
آوٹ	O
کر	O
دیا۔	O

بیت	O
سیاح	O
کو	O
ڈس	O
کوالیفائ	O
کرنے	O
کی	O
کہان	O
کچھ	O
کچھ	O
انڈین	O
پہلوان	O
وینیش	O
پھوگاٹ	O
جیسی	O
نکلی	O
جو	O
<NUM>	O
گرام	O
وزن	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ڈس	O
کوالیفائ	O
ہوئی	O
تھیں۔	O

گذشتہ	O
رات	O
ابوظہب	O
میں	O
کھیل	O
جانے	O
والے	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
سری	B-LOC
لنکا	I-LOC
کے	O
درمیان	O
ہونے	O
والے	O
میچ	O
میں	O
ایسے	O
واقعات	O
پیش	O
آئے	O
جس	O
نے	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
اس	O
بحث	O
کو	O
آگے	O
بڑھاا	O
جو	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
درمیان	O
ہونے	O
والے	O
میچ	O
سے	O
شروع	O
ہوئے	O
تھے۔	O

ان	O
کے	O
ٹرینر	O
ہرمندر	O
سنگھ	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
فوجا	O
سنگھ	O
کی	O
پیدائش	O
کے	O
وقت	O
انڈیا	B-LOC
میں	O
برتھ	O
سرٹیفکیٹ	O
نہ	O
بنائ	O
جا	O
تھے۔	O

اتنا	O
اچھا	O
میچ	O
بنا	O
کر	O
اخر	O
میی	O
وکٹ	O
دے	O
دی۔	O

پاکستان	B-LOC
اس	O
ورلڈ	O
کپ	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
انڈیا	B-LOC
سے	O
شکست	O
کھان	O
کے	O
بعد	O
پہلے	O
ہی	O
راؤنڈ	O
میں	O
باہر	O
ہو	O
گیا	O
تھا۔	O

عدالت	O
کو	O
بھی	O
اس	O
معامل	O
پر	O
نوٹس	O
لینا	O
چاہیے۔	O

حیدر	O
زاہد	O
نامی	O
صارف	O
لکھ	O
ہیں	O
کہ	O
ایک	O
ایسے	O
وقت	O
میںجب	O
شہری	O
آزاد	O
پر	O
دباؤ	O
ہے	O
اور	O
متعدد	O
محاذ	O
پر	O
سکیورٹ	O
چیلنجز	O
ابھر	O
رہے	O
ہیں،	O
وزارت	O
داخلہ	O
کو	O
اپنے	O
بنیاد	O
فرائض	O
پر	O
توجہ	O
دینی	O
چاہیے۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
عرفان	O
خان	O
نے	O
پانچ	O
اوورز	O
میں	O
<NUM>	O
رنز	O
کے	O
عوض	O
تین	O
وکٹ	O
حاصل	O
کیں،	O
جبکہ	O
حارث	O
روف	O
اور	O
عاکف	O
جاوید	O
نے	O
دو	O
دو	O
کھلاڑ	O
کو	O
آوٹ	O
کیا۔	O

،	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
فہیم	O
اشرف	O
نے	O
ہیرو	O
بننے	O
کا	O
موقع	O
گنوا	O
دیا،	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
بنگل	O
دیش	O
کے	O
خلاف	O
میچ	O
نہ	O
جتوا	O
سکے۔	O

،	O
انڈین	O
پریمیئر	O
لیگ	O
آئی	O
پی	O
ایل	O
کے	O
اٹھارو	O
سیزن	O
کا	O
آج	O
یعنی	O
سنیچر	O
کے	O
روز	O
سے	O
آغاز	O
شاہ	O
رخ	O
خان	O
کی	O
ٹیم	O
کولکتہ	B-LOC
نائٹ	O
رائڈرز	O
اور	O
رائل	O
چیلنجرز	O
بنگلور	B-LOC
کے	O
درمیان	O
مقابل	O
سے	O
ہو	O
رہا	O
ہے۔	O

عالم	O
شہرت	O
یافتہ	O
فوجا	O
سنگھ	O
نے	O
<NUM>	O
سال	O
کی	O
عمر	O
میں	O
دوڑ	O
میں	O
حصہ	O
لینا	O
شروع	O
کیا	O
اور	O
سنہ	O
<NUM>	O
اور	O
<NUM>	O
کے	O
درمیان	O
ریٹائرمنٹ	O
سے	O
قبل	O
نو	O
میراتھن	O
دوڑ	O
مکمل	O
کیں۔	O

راشد	O
لطیف	O
کی	O
معاف	O
پر	O
نہ	O
صرف	O
سوشل	O
میڈی	O
پر	O
بات	O
ہو	O
رہی	O
ہے	O
بلکہ	O
اس	O
معامل	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
کے	O
چیئرمین	O
محسن	B-PER
نقوی	I-PER
اور	O
سابق	O
چیئرمین	O
نجم	O
سیٹھ	O
نے	O
بھی	O
بات	O
کی۔	O

پاکستان	B-LOC
سپنر	O
ابرار	O
احمد	O
نے	O
فیصل	B-LOC
آباد	I-LOC
کی	O
سست	O
پچ	O
پر	O
شاندار	O
بولنگ	O
کا	O
مظاہرہ	O
کر	O
ہوئے	O
جنوب	O
افریقہ	O
کے	O
چار	O
کھلاڑ	O
آوٹ	O
کیے۔	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
سرجر	O
کے	O
بعد	O
مجھے	O
یاد	O
ہے	O
کہ	O
جب	O
میں	O
نے	O
زمین	O
سے	O
کوئی	O
چیز	O
اٹھان	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
تو	O
ایسا	O
لگا	O
جیسے	O
یہ	O
ایک	O
نیا	O
جسم	O
ہے۔	O

پولیس	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
حمل	O
میں	O
زخمی	O
ہونے	O
والے	O
پانچ	O
افراد	O
کو	O
طبی	O
امداد	O
کے	O
لیے	O
ہسپتال	O
منتقل	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
یہ	O
کہ	O
وہ	O
لوگ	O
کو	O
ممکنہ	O
طور	O
پر	O
یرغمال	O
بنائ	O
جانے	O
کی	O
صورتحال	O
سے	O
بھی	O
آگاہ	O
ہیں	O
تاہم	O
ان	O
اطلاعات	O
کی	O
تاحال	O
تصدیق	O
نہ	O
ہو	O
سکی۔	O

کرکٹ	O
کی	O
مقبول	O
ویب	O
سائٹ	O
کرک	O
انفو	O
کے	O
مطابق	O
جمعرات	O
کو	O
بی	O
سی	O
سی	O
آئی	O
بورڈ	O
آف	O
کنٹرول	O
فار	O
کرکٹ	O
ان	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
میٹنگ	O
کے	O
دوران	O
آئی	O
پی	O
ایل	O
ٹیم	O
کے	O
بیشتر	O
کپتان	O
نے	O
اس	O
فیصل	O
کی	O
حمایت	O
کی۔	O

یہ	O
بین	O
ڈکٹ	O
کی	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
تیسر	O
سنچر	O
ہے۔	O

یہ	O
دوسر	O
مرتبہ	O
ہے	O
کہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
نے	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
سیریز	O
میں	O
شکست	O
دی	O
ہو۔	O

خیال	O
رہے	O
کہ	O
اس	O
سے	O
قبل	O
دون	O
ممالک	O
کے	O
مابین	O
نیوز	O
لینڈ	O
میں	O
کھیل	O
جانے	O
والی	O
پانچ	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
میچز	O
کی	O
سیریز	O
نیوز	O
نے	O
<NUM>	O
سے	O
اپنے	O
نام	O
کر	O
لی	O
تھی۔	O

اس	O
معامل	O
پر	O
ثنا	O
میر	O
کی	O
تفصیل	O
وضاحت	O
آگے	O
چل	O
کر،	O
اس	O
سے	O
پہلے	O
سوشل	O
میڈی	O
صارفین	O
کے	O
تبصر	O
پر	O
ایک	O
نظر	O
ڈال	O
لی	O
ہیں۔	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
میچ	O
کے	O
دوران	O
سلمان	O
علی	O
آغا	O
نے	O
محمد	O
علی	O
کی	O
گیند	O
پر	O
مارک	O
چیپمین	O
کا	O
کیچ	O
اس	O
وقت	O
چھوڑ	O
دیا	O
تھا	O
جب	O
وہ	O
محض	O
پانچ	O
پر	O
کھیل	O
رہے	O
تھے۔	O

راشد	O
لطیف	O
کا	O
یہ	O
بیان	O
ایسے	O
وقت	O
میں	O
سامن	O
آیا	O
جب	O
مقام	O
ذرائع	O
ابلاغ	O
یہ	O
اطلاعات	O
سامن	O
آئی	O
تھ	O
کہ	O
نیشنل	O
سائبر	O
کرائم	O
ایجنس	O
این	O
سی	O
سی	O
آئی	O
اے	O
نے	O
سابق	O
وکٹ	O
کیپر	O
بلے	O
باز	O
کے	O
متنازع	O
بیانات	O
پر	O
تحقیقات	O
شروع	O
کی	O
ہیں۔	O

ہر	O
بیٹنگ	O
پچ	O
پہ	O
پیسرز	O
کی	O
چینج	O
آف	O
پیس	O
رنگ	O
نہ	O
بکھیر	O
سکتی۔	O

،	O
اگرچہ	O
دہلی	B-LOC
میں	O
ضرورت	O
پڑنے	O
پر	O
جماعت	O
اسلام	O
کے	O
ساتھ	O
تعلقات	O
قائم	O
کرنے	O
کی	O
ذہنی	O
تیار	O
موجود	O
ہے،	O
لیکن	O
سب	O
جان	O
ہیں	O
کہ	O
موجودہ	O
صورتحال	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
پہلی	O
ترجیح	O
بی	O
این	O
پی	O
ہے۔	O

پوسٹ	O
کا	O
اختتام	O
<NUM>	O
مواد	O
دستیاب	O
نہ	O
ہے	O
تحسین	O
قاسم	O
نے	O
حسن	O
نواز	O
کی	O
بیٹنگ	O
کی	O
تعریف	O
کر	O
ہوئے	O
تبصرہ	O
کیا	O
کہ	O
حسن	O
نواز	O
پیدا	O
ہی	O
مڈل	O
آرڈر	O
میں	O
کھیلن	O
کے	O
لیے	O
ہوئے	O
ہیں۔	O

انھ	O
نے	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
سابق	O
اوپنر	O
تمیم	O
اقبال	O
کو	O
انڈین	O
ایجنٹ	O
بھی	O
قرار	O
دیا	O
تھا،	O
جس	O
پر	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
موجودہ	O
اور	O
سابق	O
کرکٹرز	O
کی	O
جانب	O
سے	O
شدید	O
ردعمل	O
سامن	O
آیا	O
تھا۔	O

ناظم	O
احد	O
نامی	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
یوٹیوب	O
پر	O
لکھا	O
ہسرن	O
اور	O
ابرار	O
نے	O
اس	O
میچ	O
کو	O
بہت	O
زیادہ	O
دلچسپ	O
بنا	O
دیا۔	O

،	O
راکیل	O
بتا	O
ہیں	O
کہ	O
نوعمر	O
سے	O
ہی	O
انھ	O
بڑی	O
چھات	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
دائم	O
کمر	O
درد	O
کا	O
سامن	O
رہا۔	O

مزید	O
غور	O
کرنے	O
پر،	O
میں	O
تسلیم	O
کر	O
ہوں	O
کہ	O
یہ	O
مفروضہ	O
نامناسب	O
اور	O
بے	O
بنیاد	O
تھا۔	O

فوجا	O
سنگھ	O
کی	O
ہلاکت	O
کا	O
واقعہ	O
پیر	O
کے	O
روز	O
اس	O
وقت	O
پیش	O
آیا	O
جب	O
وہ	O
جالندھر	O
کے	O
قریب	O
اپنے	O
آبائ	O
گاؤں	O
بیاس	O
پنڈ	O
میں	O
چہل	O
قدمی	O
کر	O
رہے	O
تھے۔	O

،	O
میں	O
کندھ	O
جھکا	O
کر	O
چل	O
تھی	O
تاکہ	O
یہ	O
ظاہر	O
نہ	O
ہو	O
کہ	O
میری	O
چھات	O
زیادہ	O
بڑی	O
ہیں۔	O

پھر	O
پلیئر	O
آف	O
دی	O
میچ	O
قرار	O
دیے	O
جانے	O
والے	O
حسین	O
طلعت	O
اور	O
محمد	O
نواز	O
نے	O
بغیر	O
کسی	O
مزید	O
نقصان	O
کے	O
<NUM>	O
گیند	O
قبل	O
ہی	O
مطلوبہ	O
ہدف	O
حاصل	O
کر	O
لیا	O
اور	O
اس	O
طرح	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
ایک	O
اہم	O
کامیاب	O
سے	O
ہمکنار	O
کیا۔	O

انڈیا	B-LOC
میں	O
مستقبل	O
گراؤنڈ	O
کی	O
تلاش	O
کے	O
اس	O
دورانا	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
افغانستان	B-LOC
کی	O
کرکٹ	O
کے	O
باہم	O
روابط	O
میں	O
بہت	O
تبدیل	O
آئیں۔	O

مرشد	O
کے	O
نام	O
سے	O
ایکس	O
ہینڈل	O
پر	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہظالم	O
نے	O
ہمار	O
راشد	O
بھائ	O
کا	O
سافٹ	O
ویئر	O
بھی	O
اپ	O
ڈیٹ	O
کر	O
دیا۔	O

او	O
پی	O
جندال	O
گلوبل	O
یونیورسٹ	O
سے	O
منسلک	O
پروفیسر	O
اور	O
بین	O
الاقوام	O
تعلقات	O
کی	O
ماہر	O
ڈاکٹر	O
سریپرن	O
پاتھک	O
کے	O
مطابق	O
یہ	O
وقت	O
بہت	O
زیادہ	O
توقعات	O
اور	O
بے	O
چینی	O
کا	O
ہے	O
کیونکہ	O
پچھل	O
دس،	O
پندرہ	O
برس	O
میں	O
ایسی	O
صورتحال	O
کا	O
سامن	O
نہ	O
تو	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
کرنا	O
پڑا	O
اور	O
نہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کو۔	O

کپتان	O
محمد	B-PER
رضوان	I-PER
<NUM>	O
رنز	O
بنا	O
کر	O
آوٹ	O
ہوئے۔	O

نیوز	O
لینڈ	O
کے	O
شہر	O
نیپیئر	O
میں	O
کھیل	O
جانے	O
والے	O
میچ	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
ٹیم	O
کے	O
کپتان	O
محمد	B-PER
رضوان	I-PER
نے	O
ٹاس	O
جیت	O
کر	O
نیوز	O
لینڈ	O
کو	O
پہلے	O
بیٹنگ	O
کی	O
دعوت	O
دی۔	O

بین	O
الاقوام	O
تعلقات	O
کی	O
ماہر	O
ڈاکٹر	O
سریپرن	O
پاتھک	O
نے	O
کو	O
بتای	O
کہ	O
میرا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
ذہنی	O
طور	O
پر	O
بی	O
این	O
پی	O
حکومت	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہے۔	O

اسی	O
تناظر	O
میں	O
جماعت	O
اسلام	O
کے	O
ساتھ	O
ایک	O
ملاقات	O
بھی	O
ہوئی،	O
وہ	O
بھی	O
سرکار	O
سطح	O
پر۔	O

کمنٹیٹر	O
عاطف	O
نواز	O
نے	O
ایکس	O
پر	O
ایک	O
پوسٹ	O
میں	O
میچ	O
کا	O
خلاصہ	O
کر	O
ہوئے	O
لکھا	O
کہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
نے	O
پاکستان	B-LOC
بلے	O
باز	O
کو	O
اپنے	O
زخم	O
چاٹن	O
پر	O
مجبور	O
کر	O
دیا۔	O

،	O
ماہرین	O
اور	O
صارفین	O
اب	O
یہ	O
سوال	O
پوچھ	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
آیا	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
بیٹنگ	O
حکمت	O
عملی	O
تمام	O
پچز	O
اور	O
کنڈیشنز	O
پر	O
ایک	O
جیسی	O
ہونی	O
چاہی	O
یا	O
اس	O
حوال	O
سے	O
موقع	O
کے	O
اعتبار	O
سے	O
تبدیل	O
لانے	O
کی	O
ضرورت	O
ہے۔	O

مئی	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
کووڈ	O
کے	O
دوران	O
طبی	O
مشور	O
پر	O
گیند	O
کو	O
چمکان	O
کے	O
لیے	O
تھوک	O
کے	O
استعمال	O
پر	O
عارض	O
پابند	O
عائد	O
کی	O
گئی	O
تھی	O
تاہم	O
گیند	O
کو	O
چمکان	O
کے	O
لیے	O
کھلاڑ	O
کو	O
پسینہ	O
کے	O
استعمال	O
کی	O
اجازت	O
تھی۔	O

تاہم	O
کچھ	O
صارفین	O
کے	O
خیال	O
میں	O
یہ	O
بات	O
اتنی	O
بڑی	O
نہ	O
تھی	O
جتنا	O
اسے	O
اچھال	O
جا	O
رہا	O
ہے۔	O

،	O
ایک	O
اور	O
صارف	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
محمد	O
عباس	O
نے	O
ظاہر	O
کر	O
دیا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
کا	O
انٹرنیشنل	O
کرکٹ	O
میں	O
مستقبل	O
شاندار	O
ہے۔	O

جبکہ	O
بعض	O
جگہ	O
اس	O
مقابل	O
میں	O
بھی	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
درمیان	O
جاری	O
کشید	O
کا	O
سایہ	O
نظر	O
آ	O
رہا	O
ہے	O
اور	O
لوگ	O
صفرچھ	O
کا	O
بھی	O
ذکر	O
کر	O
رہے	O
ہیں۔	O

بہت	O
سے	O
لوگ	O
کا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
بیٹنگ	O
فرینڈل	O
پچ	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
لیگ	O
میں	O
باؤلرز	O
کے	O
خلاف	O
زیادہ	O
حالات	O
ہو	O
ہیں۔	O

اونگس	O
رو	O
ہوئے	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
مجھے	O
ڈر	O
تھا	O
کہ	O
لوگ	O
اپ	O
پر	O
تنقید	O
کر	O
گے	O
کہ	O
میرے	O
جیسی	O
لڑکی	O
کے	O
ساتھ	O
آپ	O
نے	O
تعلق	O
قائم	O
کیا۔	O

انھ	O
نے	O
کو	O
بتای	O
کہ	O
شمال	O
مشرق	O
کی	O
سلام	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
لیے	O
دراصل	O
بہت	O
ہی	O
اہم	O
ہے۔	O

اس	O
وقت	O
سوشل	O
میڈی	O
پر	O
بابر	B-PER
اعظم	I-PER
شدید	O
تنقید	O
کی	O
زد	O
میں	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کے	O
مداح	O
بھی	O
اب	O
ان	O
کے	O
دفاع	O
میں	O
خاموش	O
ہو	O
دکھائ	O
دے	O
رہے	O
ہیں۔	O

ارجنٹین	O
میں	O
بڑی	O
چھات	O
کے	O
لیے	O
بننے	O
والی	O
برا	O
بہت	O
مہن	O
تھیں۔	O

سری	O
لنکن	O
ٹیم	O
ان	O
دو	O
ابتدائ	O
نقصان	O
نے	O
سنبھل	O
نہ	O
سکی	O
اور	O
وکٹ	O
وقفے	O
وقفے	O
سے	O
گر	O
رہیں۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
آپریشن	O
برازیل	O
میں	O
ریکارڈ	O
کیے	O
گئے،	O
جہاں	O
ایک	O
لاکھ	O
<NUM>	O
ہزار	O
<NUM>	O
خواتین	O
نے	O
یہ	O
سرجر	O
کرائی۔	O

تاہم	O
دنیا	O
کے	O
معمر	O
ترین	O
میراتھن	O
رنر	O
ہونے	O
کے	O
ان	O
کے	O
دعوے	O
کو	O
گنیز	O
ورلڈ	O
ریکارڈز	O
نے	O
تسلیم	O
نہ	O
کیا	O
کیونکہ	O
وہ	O
<NUM>	O
میں	O
پیدائیش	O
کا	O
سرٹیفکیٹ	O
نہ	O
دکھا	O
سکے	O
تھے۔	O

دون	O
ملک	O
کا	O
دعوی	O
ہے	O
کہ	O
کشمیر	O
اس	O
کا	O
حصہ	O
ہے،	O
جس	O
پر	O
دوسر	O
فریق	O
بزور	O
قبضہ	O
کر	O
رکھا	O
ہے۔	O

خیال	O
رہے	O
کہ	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
نے	O
<NUM>	O
نومبر	O
کو	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
کی	O
جانب	O
سے	O
قواعد	O
و	O
ضوابط	O
کی	O
پیرو	O
کرنے	O
والی	O
فرنچائز	O
کو	O
اگلے	O
دس	O
برس	O
کے	O
لیے	O
آفر	O
لیٹرز	O
ارسال	O
کیے	O
گئے	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
نئی	O
فیس	O
کی	O
تفصیلات	O
بھی	O
درج	O
کی	O
گئی	O
ہیں۔	O

دنیا	O
کے	O
کئی	O
حص	O
میں	O
بڑی	O
چھات	O
کو	O
پرکشش	O
سمجھ	O
جا	O
ہے،	O
لیکن	O
حقیقت	O
اکثر	O
مختلف	O
ہو	O
ہے۔	O

ماضی	O
میں،	O
سنہ	O
<NUM>	O
سے	O
سنہ	O
<NUM>	O
تک،	O
خالدہ	O
ضیا	O
کی	O
قیادت	O
میں	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
بی	O
این	O
پی	O
اور	O
جماعت	O
اسلام	O
کی	O
اتحاد	O
حکومت	O
قائم	O
ہوئی	O
تھی	O
اور	O
یہ	O
تجربہ	O
دہلی	B-LOC
کے	O
لیے	O
ہرگز	O
خوشگوار	O
نہ	O
رہا	O
تھا۔	O

راکیل	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
انھ	O
اپنی	O
چھات	O
کو	O
سہار	O
دینے	O
کے	O
لیے	O
دو	O
یا	O
تین	O
برا	O
پہنن	O
پڑ	O
تھے۔	O

وہ	O
آج	O
مجھے	O
بالکل	O
مختلف	O
بولر	O
نظر	O
آئے۔	O

نیوز	O
لینڈ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ون	O
ڈے	O
میں	O
ڈیبیو	O
کرنے	O
والے	O
پاکستان	B-LOC
نژاد	O
بلے	O
باز	O
محمد	O
ارسلان	O
عباس	O
نے	O
<NUM>	O
گیند	O
پر	O
<NUM>	O
رنز	O
بنائ	O
جس	O
میں	O
تین	O
چھکے	O
اور	O
تین	O
چوکے	O
شامل	O
تھے۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
افغانستان	B-LOC
کی	O
موجودہ	O
حکومت	O
اپنے	O
پڑوس	O
سے	O
بہتر	O
تعلقات	O
بحال	O
کرنے	O
کی	O
کوشش	O
میں	O
مستقل	O
لگی	O
ہوئی	O
ہے	O
اور	O
چین	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
سفارتخان	O
کا	O
کھول	O
جانا	O
اس	O
کی	O
کامیاب	O
ہے۔	O

تاہم	O
اس	O
کے	O
ساتھ	O
ہی	O
انڈیا	B-LOC
میں	O
ان	O
انتخابات	O
کے	O
حوال	O
سے	O
پائی	O
جانے	O
والی	O
بے	O
چینی	O
اور	O
اضطراب	O
کو	O
بھی	O
تسلیم	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
بیٹنگ	O
کا	O
آغاز	O
تو	O
اچھا	O
رہا	O
اور	O
اوپنرز	O
نے	O
<NUM>	O
رنز	O
کی	O
شراکت	O
داری	O
قائم	O
کی۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
انوک	O
نے	O
رنگ	O
میں	O
آ	O
کر	O
تماشائ	O
کو	O
ہاتھ	O
ہلای	O
اور	O
اپنے	O
کونے	O
میں	O
چلے	O
گئے۔	O

سوشل	O
میڈی	O
پر	O
اس	O
وقت	O
اس	O
میچ	O
پر	O
دلچسپ	O
تبصر	O
اور	O
تجزی	O
جاری	O
ہیں	O
اور	O
شائقین	O
کا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
اگلے	O
میچ	O
میں	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کو	O
ہرا	O
کر	O
فائنل	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
خلاف	O
کھیل	O
گا۔	O

،	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
خلاف	O
میچ	O
کا	O
حوالہ	O
دی	O
ہوئے	O
لکھا	O
کہ	O
مجھے	O
اس	O
بات	O
پر	O
تجسس	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
والے	O
شاہین	O
شاہ	O
آفرید	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
خلاف	O
میچ	O
میں	O
کہا	O
چلے	O
جا	O
ہیں؟	O

شامی	O
کی	O
اپیل	O
کی	O
حمایت	O
سابق	O
باؤلرز	O
ورنن	O
فلینڈر	O
اور	O
ٹم	O
ساؤد	O
نے	O
بھی	O
کی۔	O

اپنے	O
یوٹیوب	O
چینل	O
پر	O
انھ	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
آئی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	I-ORG
نے	O
کچھ	O
تحقیق	O
مضامین	O
جاری	O
کیے	O
تھے	O
جن	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
تھوکن	O
سے	O
ریورس	O
سوئنگ	O
میں	O
کوئی	O
مدد	O
نہ	O
مل	O
اور	O
گیند	O
پر	O
تھوکن	O
سے	O
کوئی	O
بڑا	O
فرق	O
نہ	O
پڑتا،	O
مجھے	O
نہ	O
معلوم	O
کہ	O
انھ	O
نے	O
یہ	O
تحقیق	O
کیسے	O
کی۔	O

ابھیشیک	O
شرما	O
نے	O
پانچو	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
شاندار	O
فتح	O
میں	O
<NUM>	O
رنز	O
بنا	O
کر	O
انگلینڈ	O
کی	O
باؤلنگ	O
کو	O
بے	O
دردی	O
سے	O
تباہ	O
کیا	O
اور	O
یہ	O
کھلاڑ	O
سے	O
لیجنڈ	O
بننے	O
کا	O
ان	O
کا	O
سفر	O
نظر	O
آتا	O
ہے۔	O

تیسر	O
اہم	O
بات	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
اب	O
یہ	O
حقیقت	O
ہے	O
کہ	O
جماعت	O
اسلام	O
انتخابات	O
کے	O
نتیج	O
میں	O
بننے	O
والی	O
نئی	O
پارلیمان	O
میں	O
ایک	O
مؤثر	O
قوت	O
کے	O
طور	O
پر	O
سامن	O
آنے	O
والی	O
ہے،	O
اب	O
چاہے	O
وہ	O
حکومت	O
کا	O
حصہ	O
ہو	O
یا	O
ایک	O
مضبوط	O
اپوزیشن	O
کے	O
طور	O
پر۔	O

جب	O
محسن	B-PER
نقوی	I-PER
سے	O
پوچھ	O
گیا	O
کہ	O
اگر	O
پاکستان	B-LOC
بھی	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
ورلڈ	O
کپ	O
نہ	O
کھیل	O
ہے	O
تو	O
پلان	O
بی	O
کیا	O
ہے،	O
تو	O
انھ	O
نے	O
جواب	O
دیا	O
کہ	O
پہلے	O
فیصلہ	O
آنے	O
دیں،	O
ہمار	O
پاس	O
پلان	O
اے،	O
بی،	O
سی	O
اور	O
ڈی	O
ہیں۔	O

نجم	O
سیٹھ	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کی	O
پالیس	O
پر	O
تنقید	O
پر	O
راشد	O
لطیف	O
کے	O
خلاف	O
اقدام	O
پر	O
حیران	O
ہیں۔	O

وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
یقین	O
اب	O
اس	O
رجحان	O
میں	O
اضافہ	O
ہو	O
رہا	O
ہے،	O
اور	O
یہ	O
صرف	O
خواتین	O
تک	O
محدود	O
نہ	O
بلکہ	O
تمام	O
مریض	O
اچھی	O
زند	O
گزارن	O
چاہ	O
ہیں۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
میچ	O
کے	O
دوران	O
پاکستان	B-LOC
کھلاڑ	O
نسیم	O
شاہ	O
نے	O
بھی	O
ایک	O
کیچ	O
چھوڑ	O
تھا۔	O

کئی	O
صارف	O
نے	O
معروف	O
سائنسدان	O
نیوٹن	O
کے	O
کلیے	O
کا	O
حوالہ	O
دی	O
ہوئے	O
لکھا	O
کہ	O
ہر	O
ایک	O
عمل	O
کا	O
اس	O
کی	O
مناسبت	O
سے	O
رد	O
عمل	O
ہو	O
ہے۔	O

اب	O
<NUM>	O
برس	O
کی	O
عمر	O
میں	O
وہ	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
فیصل	O
نے	O
انھ	O
ایک	O
ایسی	O
آزاد	O
کا	O
احساس	O
دیا	O
جو	O
پہلے	O
کبھی	O
نہ	O
ملا	O
تھا۔	O

لیکن	O
یہ	O
واضح	O
کرنا	O
ضرور	O
ہے	O
کہ	O
شادی	O
ختم	O
ہو	O
گئی	O
ہے۔	O

اس	O
لیے	O
آنے	O
والے	O
دن	O
یقین	O
دلچسپ	O
ہوں	O
گے۔	O

ای	O
ایس	O
پی	O
این	O
کرک	O
انفو	O
کے	O
مطابق	O
یہ	O
ان	O
کی	O
<NUM>	O
کے	O
بعد	O
ون	O
ڈے	O
میچز	O
میں	O
پہلی	O
نصف	O
سنچر	O
ہے۔	O

دہلی	B-LOC
میں	O
بہت	O
سے	O
لوگ	O
سمجھ	O
ہیں	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
کم	O
از	O
کم	O
عوام	O
سطح	O
پر	O
حالیہ	O
انتخابات	O
میں	O
اس	O
قدر	O
غیر	O
فعال	O
رویہ	O
اس	O
لیے	O
اپناا	O
ہے	O
کہ	O
سنہ	O
<NUM>	O
کی	O
نوجوان	O
کی	O
قیادت	O
میں	O
برپا	O
ہونے	O
والی	O
عوام	O
تحریک	O
میں	O
ایک	O
واضح	O
انڈیا	B-LOC
مخالف	O
پہلو	O
موجود	O
تھا،	O
جس	O
میں	O
شیخ	O
حسینہ	O
کے	O
خلاف	O
نعر	O
کے	O
ساتھ	O
دہلی	B-LOC
کے	O
خلاف	O
بھی	O
سخت	O
آواز	O
بلند	O
ہوئیں۔	O

،	O
آج	O
کے	O
میچ	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
فاسٹ	O
بالرز	O
کی	O
پرفارمنس	O
تو	O
ایک	O
جانب۔	O

پروفیسر	O
ویک	O
فیلڈسکر	O
کہ	O
ہیں	O
کہ	O
ہم	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
ایف	O
اے	O
اور	O
ورلڈ	O
رگبی	O
جیسے	O
ادار	O
خواتین	O
ایتھلیٹس	O
کی	O
صحت	O
کے	O
منصوب	O
پر	O
سرمایہ	O
لگا	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
یہ	O
رجحان	O
صرف	O
پچھل	O
پانچ	O
برس	O
میں	O
سامن	O
آیا	O
ہے۔	O

،	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
نے	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
تین	O
میچ	O
کی	O
ٹی	O
ٹوئنٹ	O
سیریز	O
کے	O
دوسر	O
میچ	O
میں	O
ایک	O
سنسن	O
خیز	O
میچ	O
کے	O
بعد	O
آٹھ	O
رنز	O
سے	O
شکست	O
دے	O
کر	O
سیریز	O
دو	O
صفر	O
سے	O
جیت	O
لی	O
ہے۔	O

یہ	O
انتخابات	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
لیے	O
اس	O
لیے	O
بھی	O
غیر	O
معمول	O
اہمیت	O
اختیار	O
کر	O
گئے	O
ہیں	O
کیونکہ	O
<NUM>	O
فرور	O
کے	O
انتخابات	O
کے	O
نتیج	O
میں	O
پیدا	O
ہونے	O
والے	O
حالات	O
میں	O
کئی	O
پیچیدہ	O
مسائل	O
شامل	O
ہوں	O
گے،	O
جن	O
کے	O
اثرات	O
دہلی	B-LOC
کے	O
لیے	O
دور	O
رس	O
ثابت	O
ہو	O
سک	O
ہیں۔	O

اسد	O
خان	O
نامی	O
صارف	O
لکھ	O
ہیں	O
کہ	O
میں	O
معاف	O
چاہ	O
ہوں	O
لیکن	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
آپ	O
لوگ	O
جگ	O
ہنسائ	O
کا	O
باعث	O
بن	O
رہے	O
ہو۔	O

جس	O
قسم	O
کی	O
جارحیت	O
آپ	O
کھیل	O
کے	O
میدان	O
میں	O
دیکھن	O
چاہ	O
ہیں	O
یہ	O
وہ	O
ہے۔	O

نے	O
اس	O
وقت	O
خبر	O
دی	O
تھی	O
کہ	O
فوجا	O
سنگھ	O
کے	O
برطانو	O
پاسپورٹ	O
پر	O
ان	O
کی	O
تاریخ	O
پیدائش	O
یکم	O
اپریل	O
<NUM>	O
درج	O
تھی	O
اور	O
ان	O
کے	O
پاس	O
ملکہ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ایک	O
خط	O
تھا	O
جس	O
میں	O
انھ	O
ان	O
کی	O
<NUM>	O
ویں	O
سالگرہ	O
پر	O
مبارکباد	O
دی	O
گئی	O
تھی۔	O

انھ	O
نے	O
کو	O
بتای	O
کہ	O
یہ	O
بات	O
ظاہر	O
کر	O
ہے	O
کہ	O
نئی	O
اور	O
نوجوان	O
نسل	O
تک	O
پہنچن	O
میں	O
ٹیکنالوج	O
کا	O
بہت	O
عمل	O
دخل	O
ہے۔	O

ایک	O
اور	O
ٹویٹ	O
میں	O
انھ	O
نے	O
لکھا	O
بس	O
یہ	O
پسند	O
آیا۔	O

حال	O
ہی	O
میں	O
ازبکستان	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
سٹرونگ	O
مین	O
<NUM>	O
کے	O
مقابل	O
میں	O
بھی	O
نوح	O
بٹ	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
سونے	O
کا	O
تمغہ	O
جی	O
ہے۔	O

یہ	O
سکیورٹ	O
نہ	O
بلکہ	O
عدم	O
تحفظ	O
ہے۔	O

رشبھ	O
جگوٹ	O
نے	O
لکھا	O
اس	O
بات	O
کا	O
ذکر	O
کرنے	O
میں	O
کوئی	O
حرج	O
نہ	O
کہ	O
کھلاڑ	O
کہاں	O
سے	O
آیا	O
ہے	O
اور	O
انھ	O
جن	O
چیلنجز	O
کا	O
سامن	O
کرنا	O
پڑا	O
ہے	O
لیکن	O
آزاد	B-LOC
کشمیر	I-LOC
کا	O
ذکر	O
کرنے	O
سے	O
گریز	O
کر	O
کیونکہ	O
اس	O
کا	O
سیاس	O
پس	O
منظر	O
ہے۔	O

اس	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
شیخ	O
حسینہ	O
کی	O
بنگلہ	O
دیشی	O
حکومت	O
نے	O
انوپ	O
چیتی	O
اور	O
اروند	O
راج	O
کھوو	O
جیسے	O
علیحد	O
پسند	O
رہنماؤں	O
کو	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
حوال	O
بھی	O
کیا۔	O

،	O
پھر	O
اگلے	O
ہی	O
اوور	O
میں	O
انھ	O
نے	O
صائم	O
ایوب	O
کو	O
بولڈ	O
کرنے	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
ابرار	O
احمد	O
کے	O
انداز	O
میں	O
وکٹ	O
کی	O
خوشی	O
منائی۔	O

اسی	O
طرح	O
ہسرن	O
اور	O
ابرار	O
کے	O
درمیان	O
کھیل	O
کے	O
بعد	O
ہونے	O
والے	O
دوستانہ	O
مذاق	O
کی	O
کلپ	O
شیئر	O
کر	O
ہوئے	O
عبداللہ	O
نامی	O
ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
ہسرن	O
اور	O
ابرار	O
احمد	O
میچ	O
کے	O
بعد	O
ہنسی	O
مذاق	O
کر	O
اور	O
سپورٹس	O
مین	O
شپ	O
کا	O
مظاہرہ	O
کر	O
ہوئے۔	O

ترکی	O
کی	O
<NUM>	O
ہزار	O
<NUM>	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
<NUM>	O
ہزار	O
<NUM>	O
خواتین	O
بھی	O
اس	O
فہرست	O
میں	O
شامل	O
ہیں۔	O

ثنا	O
میر	O
نے	O
وضاحت	O
پیش	O
کر	O
ہوئے	O
کرکٹ	O
ویب	O
سائٹ	O
کرک	O
انفو	O
کا	O
وہ	O
پیج	O
بھی	O
شیئر	O
کیا	O
جہاں	O
سے،	O
ان	O
کے	O
مطابق،	O
وہ	O
زیادہ	O
تر	O
پلیئرز	O
کے	O
کریئر	O
کے	O
حوال	O
سے	O
تفصیلات	O
لی	O
ہیں۔	O

بی	O
این	O
پی	O
کے	O
بارے	O
میں	O
دہلی	B-LOC
کا	O
رویہ،	O
جو	O
کبھی	O
انڈیا	B-LOC
مخالف	O
سیاست	O
کا	O
مترادف	O
سمجھ	O
جا	O
تھا،	O
اب	O
کافی	O
حد	O
تک	O
بدل	O
چکا	O
ہے۔	O

صحاف	O
رضوان	O
علی	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
مائیک	O
ہیسن	O
اور	O
سلمان	O
علی	O
آغا	O
سے	O
بہتر	O
الیون	O
کھلان	O
کی	O
امید	O
تھی۔	O

لیکن	O
وقت	O
کے	O
ساتھ	O
بڑی	O
چھات	O
کا	O
دباؤ	O
انھ	O
ورزش	O
سے	O
دور	O
لے	O
گیا۔	O

ان	O
کی	O
ٹیم	O
نے	O
چار	O
بڑے	O
نقصانات	O
کی	O
نشاندہ	O
کی	O
جو	O
غلط	O
فٹنگ	O
برا	O
پہنن	O
سے	O
ہو	O
سک	O
ہیں	O
درد،	O
جلد	O
اور	O
ٹشوز	O
کو	O
نقصان،	O
سانس	O
لینے	O
اور	O
دل	O
کی	O
دھڑکن	O
کے	O
وقفے	O
میں	O
تبدیلی،	O
اور	O
جسمان	O
سرگرم	O
میں	O
رکاوٹ۔	O

ایک	O
ایکس	O
صارف	O
اس	O
حوال	O
سے	O
لکھ	O
ہیں	O
کہ	O
کپتان	O
کو	O
اس	O
کی	O
ذمہ	O
داری	O
لینے	O
پڑے	O
گی۔	O

،	O
آلراؤنڈر	O
فہیم	O
اشرف	O
کی	O
نصف	O
سنچری،	O
عباس	O
آفرید	O
اور	O
احمد	O
دانیال	O
کی	O
جارحانہ	O
بیٹنگ	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
مداح	O
کی	O
امید	O
میں	O
اضافہ	O
تو	O
کیا	O
لیکن	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
ناقص	O
فیلڈنگ	O
کے	O
باوجود	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
آٹھ	O
رنز	O
سے	O
شکست	O
دینے	O
میں	O
کامیاب	O
ہو	O
گیا۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
امریکہ	B-LOC
کا	O
نمبر	O
آتا	O
ہے	O
جہاں	O
<NUM>	O
ہزار	O
<NUM>	O
خواتین	O
اس	O
عمل	O
سے	O
گزریں۔	O

میں	O
اس	O
وقت	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
ہی	O
تعینات	O
تھا۔	O

حذیفہ	O
خان	O
نامی	O
صارف	O
لکھ	O
ہیں	O
کہتو	O
راشد	O
لطیف	O
رضوان	O
اور	O
بیٹنگ	O
کمپن	O
کے	O
حوال	O
سے	O
اپنے	O
ریمارکس	O
پر	O
معذرت	O
خواہ	O
ہیں،	O
دلچسپ	O
پیشرفت،	O
وہ	O
دو	O
سال	O
سے	O
زیادہ	O
عرصے	O
سے	O
یہ	O
بات	O
کر	O
رہے	O
ہیں،	O
ایک	O
دن	O
میں	O
سب	O
کچھ	O
کیسے	O
بدل	O
گیا،	O
یہ	O
بہت	O
عجیب	O
ہے۔	O

،	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
تعینات	O
رہنے	O
والے	O
سابق	O
انڈین	O
سفارتکار	O
ریوا	O
گانگول	O
داس	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
انتخابات	O
سے	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
سب	O
سے	O
بڑی	O
امید	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کے	O
نتیج	O
میں	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
دوبارہ	O
سیاس	O
استحکام	O
قائم	O
ہو۔	O

،	O
سری	O
لنکن	O
کرکٹ	O
کے	O
ایک	O
عہدیدار	O
نبراز	O
رمضان	O
نے	O
میچ	O
کے	O
بعد	O
ابرار	O
احمد	O
اور	O
ہسرن	O
کی	O
ملاقات	O
کا	O
کلپ	O
شیئر	O
کر	O
ہوئے	O
لکھا	O
اس	O
طرح	O
ہی	O
کرکٹ	O
میچ	O
کو	O
اپنے	O
اختتام	O
پر	O
پہنچن	O
چاہیے۔	O

اسی	O
لیے	O
ریوا	O
گانگول	O
داس	O
کو	O
یقین	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
جماعت	O
اسلام	O
آئندہ	O
حکومت	O
کا	O
حصہ	O
بن	O
ہے	O
تو	O
انڈیا	B-LOC
ان	O
کے	O
ساتھ	O
معمول	O
کے	O
تعلقات	O
قائم	O
کرنا	O
چاہے	O
گا،	O
کیونکہ	O
معاملات	O
کو	O
آگے	O
بڑھان	O
ہی	O
ہو	O
گا۔	O

آپ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
پاکستان	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
جو	O
بھی	O
تعلقات	O
رکھن	O
چاہ	O
ہیں،	O
رکھ	O
سک	O
ہیں۔	O

فاتح	O
ٹیم	O
کی	O
جانب	O
سے	O
سنجو	O
سیمسن	O
کو	O
مین	O
آف	O
دی	O
میچ	O
قرار	O
دیا	O
گیا	O
لیکن	O
در	O
اصل	O
اس	O
میچ	O
کے	O
مرد	O
میداں	O
عامر	O
کلیم	O
تھے	O
جنھ	O
نے	O
نہ	O
صرف	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
رنز	O
بنائ	O
بلکہ	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
دو	O
وکٹ	O
بھی	O
لیں۔	O

بیان	O
کے	O
مطابق	O
ائی	O
سی	O
سی	O
امید	O
کر	O
ہے	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
غور	O
کرے	O
گا	O
کہ	O
اس	O
فیصل	O
کے	O
طویل	O
المدت	O
نتائج	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
کرکٹ	O
کے	O
لیے	O
کیا	O
ہوں	O
گے۔	O

کسی	O
کو	O
معلوم	O
نہ	O
کہ	O
جماعت	O
اسلام	O
آئے	O
گی	O
یا	O
کون	O
سا	O
اتحاد	O
تشکیل	O
پائے	O
گا۔	O

بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
شہر	O
میرپور	B-LOC
میں	O
کھیل	O
گئے	O
میچ	O
میں	O
ایک	O
مرتبہ	O
پھر	O
پاکستان	B-LOC
بلے	O
باز	O
کی	O
کارکرد	O
انتہائ	O
ناقص	O
رہی	O
اور	O
پہلے	O
چھ	O
بلے	O
باز	O
میں	O
سے	O
کوئی	O
بھی	O
ڈبل	O
فگرز	O
میں	O
داخل	O
نہ	O
ہو	O
سکا۔	O

مثبت	O
اور	O
تعمیر	O
تنقید	O
کسی	O
کے	O
لیے	O
نقصان	O
دہ	O
نہ	O
ہوتی۔	O

<NUM>	O
سالہ	O
محمد	B-PER
رضوان	I-PER
کا	O
تعلق	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
صوبہ	O
خیبر	O
پختونخو	O
سے	O
ہے۔	O

اسی	O
پس	O
منظر	O
میں	O
دہلی	B-LOC
کے	O
مبصرین	O
اس	O
بات	O
پر	O
متفق	O
ہیں	O
کہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
جو	O
بھی	O
منتخب	O
حکومت	O
قائم	O
ہو،	O
اگر	O
وہ	O
کم	O
از	O
کم	O
شمال	O
مشرق	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
سلام	O
کے	O
خدشات	O
کو	O
دور	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہو،	O
تو	O
دہلی	B-LOC
کو	O
اس	O
کے	O
ساتھ	O
مکمل	O
تعلقات	O
قائم	O
کرنے	O
میں	O
کوئی	O
مسئلہ	O
نہ	O
ہو	O
گا۔	O

پولیس	O
نے	O
اس	O
واقع	O
میں	O
استعمال	O
ہونے	O
والی	O
گاڑی	O
بھی	O
قبضے	O
میں	O
لے	O
لی	O
ہے۔	O

اس	O
ٹیم	O
نے	O
اب	O
انگلینڈ	O
کی	O
ویمنز	O
فٹبال	O
ٹیم	O
لائنیسز	O
اور	O
دنیا	O
کے	O
چند	O
بہترین	O
گالف	O
کھلاڑ	O
سمیت	O
اعلی	O
درجے	O
کے	O
ایتھلیٹس	O
کے	O
ساتھ	O
کام	O
کیا	O
ہے	O
تاکہ	O
ان	O
کے	O
لیے	O
بہترین	O
ممکنہ	O
برا	O
تیار	O
کی	O
جا	O
سکے۔	O

برا	O
کو	O
زیادہ	O
تر	O
فیشن	O
آئٹم	O
سمجھ	O
گیا،	O
نہ	O
کہ	O
ایک	O
ایسا	O
لباس	O
جو	O
صحت	O
کے	O
لیے	O
فائدہ	O
مند	O
ہو۔	O

اس	O
طرح	O
کے	O
معاملات	O
ہتک	O
عزت	O
کے	O
قوانین،	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کے	O
وکلاء	O
اور	O
عدالت	O
کے	O
تحت	O
آتے	O
ہیں۔	O

مقام	O
پولیس	O
کے	O
افسر	O
ہروندر	O
سنگھ	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
واقع	O
کے	O
ذمہ	O
دار	O
کی	O
تلاش	O
جاری	O
ہے	O
اور	O
ملزم	O
کو	O
جلد	O
ہی	O
پکڑ	O
لیا	O
جائے	O
گا۔	O

سنہ	O
<NUM>	O
کے	O
لندن	B-LOC
اولمپکس	O
کے	O
لیے	O
مشعل	O
بردار	O
سنگھ	O
نے	O
اپنے	O
کریئر	O
کے	O
دوران	O
کئی	O
سنگ	O
میل	O
عبور	O
کیے،	O
جن	O
میں	O
ممکنہ	O
طور	O
پر	O
<NUM>	O
میں	O
ٹورنٹو	O
میں	O
مکمل	O
میراتھن	O
مکمل	O
کرنے	O
والے	O
پہلا	O
ایسا	O
کھلاڑ	O
بننا	O
بھی	O
شامل	O
ہے	O
جس	O
کی	O
عمر	O
<NUM>	O
برس	O
سے	O
زیادہ	O
تھی۔	O

اب	O
سب	O
چاہ	O
ہیں	O
کہ	O
خطے	O
کے	O
امن	O
اور	O
استحکام	O
کے	O
لیے	O
اچھا	O
انتخاب	O
ہو	O
اور	O
انتخابات	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
ایسی	O
حکومت	O
قائم	O
ہو	O
جو	O
عوام	O
مینڈیٹ	O
کے	O
ساتھ	O
سامن	O
آئے۔	O

ان	O
کے	O
بعد	O
آنے	O
والے	O
شاداب	O
خان	O
صرف	O
سات	O
رنز	O
بنا	O
کر	O
بنگلہ	O
دیشی	O
بولر	O
حسن	O
محمود	O
کی	O
گیند	O
پر	O
کیچ	O
اؤٹ	O
ہوئے۔	O

<NUM>	O
ہزار	O
<NUM>	O
فرانسیس	O
اور	O
<NUM>	O
ہزار	O
<NUM>	O
جرمن	O
خواتین	O
نے	O
بھی	O
چھات	O
چھوٹ	O
کروان	O
کے	O
لیے	O
سرجر	O
کرائی۔	O

کھیل	O
کے	O
دوران	O
دوستانہ	O
مذاق،	O
کھیل	O
کے	O
اختتام	O
پر،	O
وہ	O
بھائ	O
ہیں۔	O

یہ	O
وہ	O
چھیڑچھاڑ	O
ہے	O
جو	O
سب	O
کے	O
لیے	O
لطف	O
و	O
مزے	O
کا	O
باعث	O
ہے۔	O

،	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ایک	O
سابق	O
کپتان	O
کی	O
اپنے	O
متنازع	O
بیان	O
پر	O
معافی،	O
بورڈ	O
کے	O
سابق	O
چیئرمین	O
کی	O
تنقید	O
اور	O
موجودہ	O
چیئرمین	O
کی	O
وضاحت	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
ٹیم	O
اور	O
اس	O
کے	O
میچز	O
کے	O
دوران	O
جوئے	O
کی	O
کمپن	O
کے	O
اشتہارات	O
کا	O
موضوع	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
زیر	O
بحث	O
ہے۔	O

راشد	O
لطیف	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
میں	O
ملک	O
کی	O
ساکھ	O
اور	O
وقار	O
کو	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
اہمیت	O
دی	O
ہوں	O
اور	O
کبھی	O
بھی	O
جان	O
بوجھ	O
کر	O
ایسا	O
کام	O
نہ	O
کر	O
گا	O
جس	O
سے	O
اس	O
کی	O
بدنام	O
ہو۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
میرا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
زیادہ	O
تر	O
لوگ	O
نے	O
اسے	O
جمالیا	O
معاملہ	O
سمجھا،	O
نہ	O
کہ	O
صحت	O
کا	O
مسئلہ۔	O

